<glossentry id="евгей"><glossterm>Евгей</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm
linkend="эби">Эби</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="европейский-муссон"><glossterm>Европейский
муссон</glossterm>

<glossdef><para>Зимние ветры с Европейского континента, северные или
восточные, и летние ветры со стороны Атлантического океана.  Зимним
<glossterm linkend="муссон">муссоном</glossterm> можно назвать такие
ветры, как <glossterm linkend="мистраль">мистраль</glossterm>,
<glossterm linkend="адриатическая-бора">адриатическая</glossterm> и
<glossterm linkend="новороссийская-бора">новороссийская
бора</glossterm> и другие ветры юга Европы, усиливающиеся за счет
муссонной разности температур между континентом и омывающими его
морями.  Одно из проявлений /европейского муссона/ заключается в том,
что чем сильнее восточные ветры летом&nbsp;-- тем они теплее, а
зимой&nbsp;-- тем холоднее.  С высотой в горах юга и юго-востока
Европы сильнее проявляются черты летнего муссона&nbsp;-- морского
климата.  Термин /европейский муссон/ не имеет всеобщего признания
ввиду малой устойчивости преобладающего направления ветров взаимно
противоположных направлений (малой асимметрии роз ветров летом и
зимой).  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="египетский-ветер"><glossterm>Египетский
ветер</glossterm>

<glossdef><para>Восточный ветер (<glossterm
linkend="леван">левант</glossterm>), часто дующий зимой в Египте и
Суэцком канале.  Сопровождается туманом или пыльной мглой.
См.&nbsp;<glossterm linkend="европейский-муссон">Европейский
муссон</glossterm>, <glossterm
linkend="дарданелльский-ветер">Дарданелльский ветер</glossterm>.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="егор-сорвал-шапку"><glossterm>Егор сорвал шапку
(морск.)</glossterm>

<glossdef><para>Сильный северо-восточный ветер на Каспийском море.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="ейалэ"><glossterm>Ейалэ (фр.
&eacute;yalais)</glossterm>

<glossdef><para>Восточный ветер в деп. Ардеш (Франция), предвестник
холодного дождя.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="ереванский-норд-ост"><glossterm>Ереванский
норд-ост</glossterm>

<glossdef><para>Сильный и пыльный северо-северо-восточный ветер в
Ереване, дующий со стороны оз.&nbsp;Севан по долине р.&nbsp;Раздан.
Представляет собой горный сток воздуха, создающий мощную
вентиляционную улицу.  Ослабевает в расширении долины.  Сопровождается
резким похолоданием, как правило, без осадков.  Несет много пыли.
Характерен для теплой части года. Обычно начинается внезапно
после&nbsp;17&nbsp;ч.  К ночи ветер медленно ослабевает.  Средняя
продолжительность ветра скоростью более&nbsp;15&nbsp;м/с равна
примерно&nbsp;3&nbsp;ч.  К утру ветер почти полностью стихает.
</para><para>/Ереванский норд-ост/ ослабляет дневную жару, поэтому
вечера и ночи в Ереване бывают прохладными.  /Ереванский норд-ост/
возникает на периферии местной летней термической депрессии,
расположенной над Центральным Закавказьем.  Араратская долина
нагревается сильнее, чем расположенная значительно ниже долина
р.&nbsp;Куры, и возникают барический и термический градиенты между
долинами рек Араке и Кура, между оз.&nbsp;Севан и Ереванской
котловиной, достигающие максимума днем.  Ветру предшествует рост
атмосферного давления на северо-востоке от Еревана.
См.&nbsp;<glossterm linkend="севанские-ветры">Севанские
ветры</glossterm>. </para></glossdef> </glossentry>

