<glossentry id="на"><glossterm>На</glossterm>

<glossdef><para>Штиль на Гавайских островах.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="наалеху"><glossterm>Наалеху (гавай. naalehu — вулканический
пепел)</glossterm>

<glossdef><para>Юго-западный возвратный ветер на подветренной стороне
горы Халеакала на о. Мауи (Гавайские острова), противоположный
обычно господствующему северо-восточному пассату укиукиу.
/Наалеху/&nbsp;-- сухой ветер из засушливых районов острова.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="джиллз-винд">Джиллз винд</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="нагаи"><glossterm>Нагаи</glossterm>

<glossdef><para>Холодный северо-восточный зимний муссон в Японии.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="найт-винд"><glossterm>Найт винд, нахтвинд (англ. nightwind)</glossterm>

<glossdef><para>Сухой ночной шквал в Конго.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="намиб"><glossterm>Намиб (фр. namib)</glossterm>

<glossdef><para>Пыльный ветер в Сент-Пьер-д'Альбиньи (деп. Савойя,
Франция).  Так же называют пыльные бури в прибрежных пустынях
Юго-Западной Африки, подобные харматану и представляющие собой
ветвь юго-восточного пассата.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="нан"><glossterm>Нан (фр. nan)</glossterm>

<glossdef><para>Западный ветер в Сен-Пьер-д'Альбиньи (деп. Савойя, Франция).
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="нараи"><glossterm>Нараи</glossterm>

<glossdef><para>Северный ветер в Японии.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="нарбоне"><glossterm>Нарбоне (фр. narbones)</glossterm>

<glossdef><para>Сильный северный ветер в Восточных Пиренеях (Франция),
дующий со стороны Нарбонны (руссильонская трамонтана).  Возникает
при вторжениях арктического воздуха и дует по несколько дней
подряд.  Сопровождается сильными шквалами и ливнями, снегопадами,
резким похолоданием и штормом на море.  Особенно силен в районе
Перпиньяна (на юге Франции). Отмечен случай очень сильного ветра,
который столкнул с рельсов железнодорожный поезд.  В районе Нима
(Прованс), это западный ветер, &lt;&lt;начинающий и заканчивающий
дождливый период&gt;&gt;.  См.&nbsp;<glossterm linkend="мистраль">Мистраль</glossterm>.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="нарбонне"><glossterm>Нарбонне (фр. narbonnais)</glossterm>

<glossdef><para>Западный и юго-западный влажный ветер, дующий по долинам
деп. Од, в Провансе и в районе Каркассонна (Франция).  Обычно
наблюдается в период с середины зимы до начала весны.  Сильный Н.,
подобный мистралю, называют сер, менее сильный — ор басе.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="нароэ"><glossterm>Нароэ</glossterm>

<glossdef><para>Сильный, порывистый и холодный северный или западный
ветер на французском побережье Ла-Манша, сопровождающийся мощной
кучевой облачностью.  Обычно отмечается осенью и зимой.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="нарвет">Нарвет</glossterm>, <glossterm linkend="сюрруа">Сюрруа</glossterm>.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="насу-ороси"><glossterm>Насу-ороси</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="ороси">Ороси</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="наф-хат"><glossterm>Наф хат (араб. naf hat)</glossterm>

<glossdef><para>Шквал в Аравии.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="нахтвинд"><glossterm>Нахтвинд</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="найт-винд">Найт винд</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="начальник"><glossterm>Начальник</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="солодник">Солодник</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="начальные-вихри"><glossterm>Начальные вихри</glossterm>

<glossdef><para>Вихри малого масштаба, возникающие в результате
взаимодействия крупных воздушных потоков с орографическими
препятствиями.  Смещаясь на теплые океанические течения, они служат
основой для развития тропических циклонов.  При обтекании воздушным
потоком островов и мысов (например, о-вов Зеленого мыса) от них
&lt;&lt;отшнуровываются&gt;&gt; вихри в потоках северо-восточного пассата.
См.&nbsp;<glossterm linkend="вихри">Вихри</glossterm>, <glossterm linkend="смерч">Смерч</glossterm>.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="наши"><glossterm>Наши, нашим (дари naschi, nashim)</glossterm>

<glossdef><para>Порывистый и пыльный северо-восточный ветер типа боры на
северных берегах Персидского и Оманского заливов.  Наблюдается зимой.
Связан со стоком холодного, воздуха из области континентального
антициклона или его отрога на Иранских нагорьях.  Порывы Н. чередуются
с временным затишьем.  Н. сопровождается дождем на фоне относительно
высокого атмосферного давления.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="небельвинд"><glossterm>Небельвинд</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="туманный-ветер">Туманный ветер</glossterm>.</para>
</glossdef> </glossentry>

<glossentry id="небесный-ветер"><glossterm>Небесный ветер</glossterm>

<glossdef><para>Иссушающий северо-западный ветер, обрушивающийся с горных
перевалов Пальма на о. Мальорка (Балеарские острова).  Подобен фёну.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="невада"><glossterm>Невада, невадо (исп. nevada — снежный)</glossterm>

<glossdef><para>Холодный падающий ветер с покрытых снегом и льдом гор и
горных плато в Кито (Эквадор).  Наблюдается в холодную часть года.
См.&nbsp;<glossterm linkend="ледниковый-ветер">Ледниковый ветер</glossterm>.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="невадос-де-сан-хуан"><glossterm>Невадос де Сан Хуан (исп. nevadas de
San Juan)</glossterm>

<glossdef><para>Снежный ветер в Андах Боливии.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="невада">Невада</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="невидимые"><glossterm>Невидимые (слепые) смерчи</glossterm>

<glossdef><para>Вихри типа смерчей при отсутствии облаков, пыли, пепла и дыма,
которые могли бы сделать их видимыми.  Часто невидима лишь средняя
часть смерча, тогда как нижняя и верхняя части (каскад и футляр смерча)
видны из-за поднятых ими пыли, песка, капель воды или частей облака,
вовлеченных во вращение и вертикальное движение.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="неистовый-ветер"><glossterm>Неистовый ветер</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="танга-мбили">Танга мбили</glossterm>.</para> </glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="немеро"><glossterm>Немеро</glossterm>

<glossdef><para>Затяжной кривец, обладающий штормовой силой восточный
или северо-восточный ветер типа боры, в широтной Придунайской
низменности, Семигорье и на румынских берегах Черного моря.
Сопровождается снегопадами, метелями и морозами.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="ниави"><glossterm>Ниави (груз.)</glossterm>

<glossdef><para>Едва ощутимое движение воздуха.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="духи-ветра">Духи ветра</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="нижнее-пассатное-течение"><glossterm>Нижнее пассатное
течение</glossterm>

<glossdef><para>Пассат под пассатной инверсией.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="низовой-ветер"><glossterm>Низовой ветер, низовик, низовка, нижний
ветер</glossterm>

<glossdef><para>Ветер с низовий рек, дующий против течения, или ветер
с низовий горных долин.  1. Западный ветер на р. Дон.  Этот ветер
поднимает волну высотой более 2&nbsp;м.  Штормовую низовку здесь и в
Таганрогском заливе называют низовкой с каменьями (ветер может
переносить небольшие камни).  2. Юго-западный ветер на востоке
Азовского моря и на Кубани. 3. Южный или юго-западный ветер у
южных берегов Крыма.  В Ялтинской бухте с ним связано низовое
течение воды с запада на восток. 4. Западный ветер в Поти.  5. Южный
или юго-восточный ветер (моряна) в низовьях р. Волги и на севере
Каспийского моря.  6. Черноморский моряк в Майкопе.  7. Северный ветер
в Комсомольске-на-Амуре.  Этот ветер иногда достигает штормовой силы
в тылу циклона при активизации зимнего муссона.  8. Авал во Франции.
9. Унтервинд в Альпах и Центральной Европе.  10. Ап-валлей в Англии.
11. Алчагдан. эсен кюлек в Азербайджане.  12. Жоо шамалы в Киргизии.
13. Шамоли поёни в Таджикистане.  14. Пастлашувчи шамол в Узбекистане.
15. Иллараангы тыал в Якутии.  16. Култук на оз. Байкал, и др.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="долинный-ветер">Долинный ветер</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="низовка-с-каменьями-=-@[[низовой-ветер]]~"><glossterm>Низовка с
каменьями</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="низовой-ветер">низовой ветер</glossterm>&nbsp;(1).</para>
</glossdef> </glossentry>

<glossentry id="ник"><glossterm>Ник (англ. nyk)</glossterm>

<glossdef><para>Сильный восточный или юго-восточный ветер типа боры в
Пальмере и его окрестностях, в 80 км к северо-востоку от Анкориджа
(Аляска).  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="нирта-=-@[[ветры-на-озере-тоба"><glossterm>Нирта</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="ветры-на-озере-тоба">Ветры на озере Тоба,
Суматра</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="нисходящий-ветер"><glossterm>Нисходящий ветер, нисходящее
воздушное течение, низвергающийся ветер</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="катабатический-ветер">Катабатический
ветер</glossterm>, <glossterm linkend="падающий-ветер">Падающий ветер</glossterm>.</para>
</glossdef> </glossentry>

<glossentry id="нисходящий-шквал"><glossterm>Нисходящий шквал (нем. Abwartsbo)</glossterm>

<glossdef><para>Шквал, связанный с мощным кучево-дождевым облаком
и образующий удар ветра о земную поверхность.  См.&nbsp;<glossterm
linkend="падающий-ветер">Падающий ветер</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="ниухиу"><glossterm>Ниухиу (гавай. niuhiu)</glossterm>

<glossdef><para>Сильный ветер на Гавайских островах, сбивающий кокосы.
</para><para>НОВАКИ (яп. nowaki)—осенний северный ветер с дождем в Японии.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="новоземельская-бора"><glossterm>Новоземельская бора</glossterm>

<glossdef><para>Потоковая буря, обвал холодного воздуха с Новоземельских гор,
с востока&nbsp;-- со стороны Карского моря или с запада&nbsp;-- со стороны
Баренцева моря.  Н. б. в проливе Маточкин Шар дует с северо-востока
или востока, а в Русской Гавани&nbsp;-- с юга.  Сильная струя
Н. б. распространяется в море на 20—30 миль.  Длительность Н. б. до 5 суток,
причем скорость ветра может достигать 60—80&nbsp;м/с, при порывах 100&nbsp;м/с.
Порывистость Н. б. объясняется образованием на подветренной стороне
гор вихрей с горизонтальной осью и пульсационным обвалом объемов
холодного воздуха, накопившегося на высокогорье. Н. б. возникает
на атмосферных фронтах при холодных ветрах, перпендикулярных к
горному хребту, или же при теплых ветрах, параллельных одной из
сторон хребта.  См.&nbsp;<glossterm linkend="бора">Бора</glossterm>. Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="новороссийская-бора">Новороссийская бора</glossterm>, <glossterm
linkend="адриатическая-бора">Адриатическая бора</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="новороссийская-бора"><glossterm>Новороссийская бора</glossterm>

<glossdef><para>Холодный и сухой северо-восточный степной ветер, внезапный
и резко порывистый обвал холодного воздуха с гор, усиленный из-за
особенностей рельефа.  Скорость ветра при Н. б. достигает 45--50&nbsp;м/с, а
при порывах 100&nbsp;м/с.  Н. б. обрушивается на Новороссийск с невысокого
горного хребта Варада через Мархотский перевал.  В таких случаях
горы покрываются облачной шапкой.  </para><para>Верхняя часть западного
склона хребта имеет большой уклон (до 40°); при Н. б. здесь возникают
стационарные вихри с горизонтальной осью, поддерживающиеся за
счет непрерывного стока воздуха с гор. Температура воздуха на
перевале бывает на 15 °С ниже, чем в Новороссийске, при морозах на
станции Крымская температура опускается до -35 "С. Большая разность
температуры с обеих сторон хребта является главной причиной развития
холодного воздушного потока направленного к теплому морю. В
открытом море Н. б. обычно прослеживается до 10 км, но ее влияние
распространяется на более значительную акваторию.  В прибрежной
полосе при Н. б. море парит, штормовой ветер срывает с волн капли,
которые быстро намерзают на строениях и судах в бухте. Отмечены
случаи, когда корка льда достигала толщины 4 м.  Обледенение может
привести к опрокидыванию судов. Продолжительность Н. б. составляет
2—7 дней.  </para><para>@img title="Набережная в Новороссийске, шзсле зимней
Новороссийской боры 12—17 декабря 1959 г."  </para><para>@img title="Схема воздушных
потоков при Новороссийском боре."  </para><para>Ежегодно в Новороссийске
бывает около 50 дней с борой, особенно часто она наблюдается в
ноябре и марте.  Н. б. иногда охватывает все побережье, от Анапы до
Туапсе, включая Джубгу.  </para><para>Различают Н. б. холодного фронта
(наиболее сильную), муссонную, внутримассовую, чисто стоковую и
смешанную. Н. б. возникает при формировании глубокого циклона с
ложбиной над восточной частью Черного моря и усилении юго-западного
отрога сибирского антициклона, который обусловливает накопление
холодного воздуха на северо-востоке от горного хребта. В этой связи
Н. б. можно рассматривать как зимний черноморско-кавказский муссон.
</para><para>При Н. б. облачная зона приобретает вид гигантского веера,
распространяющегося в море полосами по ветру в виде трапеции иногда
на расстояние 300--400 км от берега.  Площадь, охваченная Н. б. на воде,
достигает 90 тыс. км^2.  За счет расходимости воздушного потока скорость
ветра по мере удаления от берега уменьшается и на расстоянии 300 км
она вдвое или втрое меньше, чем на побережье.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="норд"><glossterm>Норд</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="север">Север</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="норд-вест"><glossterm>Норд-вест (англ. north-west — северо-запад)</glossterm>

<glossdef><para>Северо-западный ветер, возникающий в северном полушарии
в тылу циклона.  Усиливается вдоль северо-восточной стороны
меридиональных горных хребтов и в долинах рек, текущих в том же
направлении.  </para><para>Н.-в имеет разные названия: пивничный захид на
Украине, шималы гярб в Азербайджане, боди шимоли гарби в Таджикистане,
шамоли гарби шамол в Узбекистане, хотугулуу арбаангы в Якутии, тундук
батыш шамалы в Киргизии и др.  </para><para>Известны сильные норд-вестовые
ветры, например, на Кавказе (Тбилисский Н.-в.), вдоль Предкарпатья, на
Дагестанском побережье Каспийского моря, на оз. Селигер (снежнец),
на Среднем Днепре (верховка) и на Западной Двине (низовик).  </para><para>В
Бенгалии в период начала летнего муссона в перегретой долине
р. Ганг и ее дельте возникает шкваловый Н.-в. (кал байшаки). Во Франции
Н.-в. называют нор-руа и норюест, в Испании — бискайский Н.-в. В Испании
это ветер, опасный для судов, входящих в порт Сантандер. Из-за большой
его повторяемости на северном побережье Испании оно получило
название Берега Смерти.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="норде"><glossterm>Норде (фр. nordet)</glossterm>

<glossdef><para>Холодный и сухой зимний северо-восточный ветер на крайнем
севере Франции.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="норд-ост"><glossterm>Норд-ост, норз-ист (нем. Nord-Ost, англ. northeast~--
северо-восток)</glossterm>

<glossdef><para>Северо-восточный ветер, возникающий в северном полушарии
впереди циклонов, а также у гористых восточных берегов в зоне
муссонов, в частности на северо-восточном побережье США (штат Мен).
</para><para>В СССР Н.-о. имеет разные названия: полуночник на севере ETC,
пивничный ехид на Украине, шималы шярг кюлейи в Азербайджане, боди
шимоли шарки в Таджикистане, шимоли шарки шамол в Узбекистане,
тундук чычыш шамалы в Киргизии, хотугулуу илингнги в Якутии и др.
</para><para>К сильным Н.-о. относятся, например, зимние северо-восточные
штормы Охотского и Японского морей, штормы Черного и Азовского
морей, адриатическая и новороссийская бора, харматан в зоне пассатов
северного полушария.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="нордост-гевиттер"><glossterm>Нордост гевиттер (нем. Nordostgewitter)</glossterm>

<glossdef><para>Северо-восточный ветер с грозой в Центральной Европе.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="нордфён"><glossterm>Нордфён</glossterm>

<glossdef><para>Северный фён на южных склонах Альп.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="норд-эсте-пардо"><glossterm>Норд-эсте пардо (исп. nord-este pardo —серый
норд-ост)</glossterm>

<glossdef><para>Северо-восточный ветер штормовой силы на северном побережье
Испании, сопровождающийся пасмурной погодой с низкой облачностью.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="норзер"><glossterm>Норзер, нортер (англ. norther — северян)</glossterm>

<glossdef><para>1. Сильный холодный и сухой зимний (ноябрь — апрель) северный
ветер, дующий из Канады. Распространяется в США, Мексику, Центральную
Америку, Мексиканский залив, на западные острова Карибского моря,
вплоть до северной части Южной Америки.  Н.— жестокий шторм, связанный
с полярным антициклоном в тылу интенсивного холодного атмосферного
фронта, сопровождающийся быстрым похолоданием (в США до 14 °С за 1 ч
или до 30 °С за 3 ч), нередко ливнем, снегопадом, гололедом.  Различают
Н. сухой и Н. холодный.  Разновидностями Н. являются техуантепекеро
и папагайо.  Погода с Н. плохо переносится людьми.  2. Сильный сухой
северный ветер в Калифорнии, чаще всего наблюдающийся поздней весной
или ранней осенью (ср. Бури равноденствия).  Подобен фёну и чинуку.
В Южной Калифорнии известен как сайта ана.  3. Сухой и теплый северный
ветер из пустынь на южных берегах Австралии.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="норзистер"><glossterm>Норзистер, носистер, блэк норзистер
(англ. black northeaster)</glossterm>

<glossdef><para>Северо-восточный шторм с ливнями на востоке о-вов Новой
Зеландии, а также сильный северо-восточный ветер на северо-востоке
США, возникающий на холодных атмосферных фронтах.  См.&nbsp;<glossterm
linkend="норд-ост">Норд-ост</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="норзист-трейдс"><glossterm>Норзист трейдс (англ. northeast trades)</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm
linkend="северо-восточный-пассат-северного-полушария">Северо-восточный
пассат северного полушария</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="нороэ"><glossterm>Нороэ (фр. noroet), норвет</glossterm>

<glossdef><para>Сильный северный или северо-западный шквал и ветреная
погода в Ла-Манше и Бискайском заливе.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="норруа"><glossterm>Норруа (фр. norroit)</glossterm>

<glossdef><para>Северо-западный морской ветер с ливнями в Булони, на
северо-западе Франции.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="норуест"><glossterm>Норуест (фр. noruest)</glossterm>

<glossdef><para>Северо-западный тра-монтан в Восточных Пиренеях и в деп. Од
(Франция).  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="норте"><glossterm>Норте</glossterm>

<glossdef><para>Теплый и влажный северный ветер в Аргентине, возникающий
впереди барической депрессии.  Часто предшествует прорыву памперо.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="нортес"><glossterm>Нортес, эль норте</glossterm>

<glossdef><para>Зимний северный ветер на востоке Испании, обрушивающийся
с покрытых снегом Пиренеев, и холодный северный ветер в Мексике и
Центральной Америке.  См.&nbsp;<glossterm linkend="папагайо">Папагайо</glossterm>,
<glossterm linkend="техуантепекеро">Техуантепекеро</glossterm>, <glossterm
linkend="норзер">Норзер</glossterm>. Ср.&nbsp;<glossterm linkend="невада">Невада</glossterm>,
<glossterm linkend="норте">Норте</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="нот"><glossterm>Нот, нотос (греч. notos), нотья</glossterm>

<glossdef><para>Сильный влажный и теплый южный ветер в бассейнах
Средиземного, Черного и Азовского морей и божество этого ветра в
греческой мифологии. Н. приносит к северным берегам морей туманы и
дожди (иногда с градом). В Эгейском море и на о. Крит Н.— это сирокко.
Н. действует на людей расслабляюще.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="ночной-ветер-=-@[[катабатический-ветер]]"><glossterm>Ночной
ветер</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="катабатический-ветер">Катабатический
ветер</glossterm>, <glossterm linkend="горный-ветер">Горный ветер</glossterm>, <glossterm
linkend="стоковый-ветер">Стоковый ветер</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="нырте"><glossterm>Нырте</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="кесс-пинк">Кесс-пинк</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="нюбай"><glossterm>Нюбай</glossterm>

<glossdef><para>Период активизации тайфунов и приближения их к
Японским островам (обычно в конце августа) в сезон дождливого
муссона. </para></glossdef> </glossentry>

