<glossentry id="сабиэл"><glossterm>Сабиэл (азерб.)</glossterm>

<glossdef><para>Слабый и мягкий утренний горный бриз в долине Зангелана
(Азербайджан). Наблюдается весной и летом, обладает особым ароматом.
Ср.&nbsp;<glossterm linkend="ниави">Ниави</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="савуайард"><glossterm>Савуайард, савойар (фр. savoyarde — дующий из
Савойи)</glossterm>

<glossdef><para>Холодный северо-восточный ветер в Аллемоне (Allemont)
(деп. Изер. Франция), сопровождающийся ливнями.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сайгачий-ветер"><glossterm>Сайгачий ветер</glossterm>

<glossdef><para>Сильный, порывистый и холодный ветер в долине р. Тургай в
периоды, когда начинается массовый отел диких сайгаков.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="сайкан"><glossterm>Сайкан</glossterm>

<glossdef><para>Северо-западный ветер в Джунгарских воротах и на
оз.&nbsp;Алаколь, ураган в Джунгарии между Тарбагатаем и Тянь-Шанем.
Начинается внезапно, иногда удерживается до недели.  Вызывает
сильное волнение на озере. Ср.&nbsp;<glossterm linkend="эвгей">Эвгей</glossterm>,
<glossterm linkend="эби">Эби</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сайклонет-=-@[[торнадо]]"><glossterm>Сайклонет</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="торнадо">Торнадо</glossterm>, <glossterm
linkend="вихрь">Вихрь</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сайстан"><glossterm>Сайстан, сейстан, систан</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm
linkend="бад-и-сад-о-бистроз">Бад-и-сад-о-бистроз</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="салоникская-бора-=-@[[адриатическая-бора]]"><glossterm>Салоникская
бора</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="адриатическая-бора">Адриатическая
бора</glossterm>, <glossterm linkend="варвар">Варвар</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сам"><glossterm>Сам (араб.)</glossterm>

<glossdef><para>Горячий ветер в Ираке, в междуречье рек Тигра и
Евфрата. Ср.&nbsp;<glossterm linkend="самум">Самум</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сам-ели"><glossterm>Сам ели, сам эли (азерб.)</glossterm>

<glossdef><para>Суховейный западный ветер в долине р. Куры на западе
Азербайджана (Тауз, Казаха, Шеки, Акстафа).  Обычно наблюдается летом.
Опасен для посевов.  Ср.&nbsp;<glossterm linkend="аг-ель">Аг ель</glossterm>, <glossterm
linkend="шамиель">Шамиель</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="самиел"><glossterm>Самиел, шамъел, шамал</glossterm>

<glossdef><para>Самум в Турции, дующий из пустынь Сирии.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="самум"><glossterm>Самум, самун, симун (от араб. самма~-- жар, ядовитый,
отравленный), мериси, шобе, огненный ветер, дыхание смерти</glossterm>

<glossdef><para>Горячая, сухая, внезапно начинающаяся пыльная буря в
пустынях Малой Азии, Аравии, Сахары, южного побережья Средиземного
моря и северо-западного побережья Африки, Марокко (в отличие от
пыльных бурь типа сирокко, дующих из пустынь).  Обычно сопровождается
западными или юго-западными шквалами.  Длится до 20 мин.  Представляет
собой вихрь раскаленного воздуха, насыщенного пылью и песком.
Сопровождается резкими изменениями атмосферного давления.
</para><para>/Самум/ возникает в теплом секторе циклона, который движется
вдоль Средиземного моря к востоку и связан с активным атмосферным
фронтом, на котором могут возникать ливни (иногда на расстоянии
до 100 км от очага пыльных бурь).  Возникновение /самума/ может быть
обусловлено также развитием мощной конвекции в термической
депрессии.  О приближении /самума/ можно судить по нарастающему
шуму в раскаленном песке, поднятом бурей.  Температура при /самуме/
повышается до 50&nbsp;°С, относительная влажность воздуха понижается
практически до нуля.  Все предметы приобретают красноватую окраску,
Солнце кажется багрово-красным, в воздухе повисает красновато-желтая
мгла. Ср.&nbsp;<glossterm linkend="сирокко">Сирокко</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="санапирос-кари"><glossterm>Санапирос кари</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="береговой-ветер">Береговой ветер</glossterm>.</para>
</glossdef> </glossentry>

<glossentry id="санта-ана"><glossterm>Санта Ана (исп. santa ana)</glossterm>

<glossdef><para>Горячий, очень пыльный и сухой порывистый фён, дующий по
одноименной речной долине из пустыни Мохаве в сторону океана через
перевалы Кайон и Сайта Ана (штат Калифорния, США).  Начинается как
легкий слабый ветер, несущий тепло, но затем стремительно усиливается
до бури. Представляет собой струеподобный поток (мезострую) с резко
очерченной верхней границей.  При спуске по подветренным склонам гор
приобретает черты жесткого сирокко (вследствие фёнового эффекта).
Чаще всего наблюдается зимой, иногда удерживается несколько суток
подряд.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="санта-мария"><glossterm>Санта Мария (исп. Santa Maria)</glossterm>

<glossdef><para>Фён в Калифорнии (США).  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="санта-роса"><glossterm>Санта Роса (исп. Santa Rosa)</glossterm>

<glossdef><para>Шторм в Аргентине, наблюдающийся ежегодно в конце августа.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="санташ"><glossterm>Санташ, сантас</glossterm>

<glossdef><para>Восточный ветер на востоке оз. Иссык-Куль, дующий с
одноименного горного перевала.  /Санташ/&nbsp;-- признак начала
периода плохой погоды. Обычно охватывает только восточную
часть озера.  Наблюдается в Пржевальске 71 день в году.  Иногда
начинается одновременно с западным ветром уланом на западе озера,
но наблюдается реже последнего.  При сильном вторжении холодного
воздуха с севера встреча /санташа/ с уланом формирует над озером
локальный шквал куюн и смерчеподобные вихри, опасные для судов.
См.&nbsp;<glossterm linkend="сильные-ветры-на-озере-иссык-куль">Сильные ветры
на озере Иссык-Куль</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="саранда-айи"><glossterm>Саранда-айи (греч. saranda-aghii — сорок
святых)</glossterm>

<glossdef><para>Южная буря в Греции, наблюдающаяся в марте перед
днем равноденствия. См.&nbsp;<glossterm linkend="бури-равноденствия">Бури
равноденствия</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сарка"><glossterm>Сарка (итал. sarca)</glossterm>

<glossdef><para>Сильный северный ветер на оз. Гарда (Италия).  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="сарладе"><glossterm>Сарладе (фр. sarladais)</glossterm>

<glossdef><para>Северо-западный ветер в Гурдоне (деп. Ло, Франция), дующий из
Сарла (дел. Дордонь).  </para><para>@img title="Вертикальный профиль скоростей
ветров Санташа в Пржевальске (1) и Улана в Рыбачьем (2) на оз. Иссык-Куль."
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сарма"><glossterm>Сарма (от бурят. перекат)</glossterm>

<glossdef><para>Шквалистый северозападный ветер типа боры в устье
р.&nbsp;Сарма на оз.&nbsp;Байкал.  Охватывает главным образом пролив
Малое Море.  Иногда удерживается более суток.  Наблюдается до&nbsp;70
дней в году, особенно часто поздней осенью (в октябре--декабре) в
период до ледостава. Наибольшей силы достигает обычно на побережье
между пунктами Покойники и Сарма.  /Сарма/ возникает внезапно, в
ясный день.  Скорость /сармы/ возрастает скачками, ветер со свистом
и гулом вырывается с северо-запада из горной долины, пересекающей
Приморский хребет, (высота до 1200 м).  Эта узкая и глубокая долина
окружена горами высотой до 850 м с крутыми склонами (до 60°), причем у
выхода к озеру долина образует котловинное расширение перед сужением.
Воздушная струя в нижних сотнях метров неожиданно усиливается в
сужении перевала и как бы поднимается по &lt;&lt;воздушной подушке&gt;&gt;
над водой.  Воздух перетекает через перевал именно подобно воде на
перекате.  </para><para>Скорость /сармы/ зависит от мощности слоя холодного
воздуха, накопившегося перед перевалом западнее Приморского и
Байкальского хребтов.  /Сарма/ имеет мезоструйный профиль, наибольшая
скорость на высоте 300 м иногда достигает 40—50 м/с.  Выше (в слое 0,5—1,0
км) ветер слабеет, круто поворачивает вправо и становится северным.
</para><para>При /сарме/ берега около устья р.&nbsp;Сармы покрываются грядой
плотных слоисто-кучевых облаков, вытянутых в сторону озера примерно
на 10&nbsp;км. Облака имеют резко очерченные вершины.  Затем они как бы
срываются с гор.  На воде ветер поднимает брызги, срывая гребни волн.
/Сарма/ обрушивается через Ольхонские ворота на о.&nbsp;Ольхон.  При
морозах скалы острова покрываются толстой коркой льда.  Вся южная
часть пролива Малое Море вспенивается, ветер гонит по воде пенные
буруны.  </para><para>/Сарма/ обычно распространяется на озеро до 20 км от
берега, далее ослабевает, но иногда достигает восточного берега
Байкала.  </para><para>/Сарма/ возникает на восточной периферии антициклона
за холодным атмосферным фронтом.  Ей предшествует сильное понижение
атмосферного давления, а во время шквалов наблюдается быстрый рост
давления. См.&nbsp;<glossterm linkend="ветры-на-озере-байкал">Ветры на озере
Байкал</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сарсар"><glossterm>Сарсар, шамсир (араб. sarsar, sansar, shamsir)</glossterm>

<glossdef><para>Общее название сильного и холодного очень опасного ветра на
Ближнем Востоке.  Сопровождается пронзительным свистом.  Его называют
ледяным ветром смерти.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сарык"><glossterm>Сарык, кизил-буран</glossterm>

<glossdef><para>Желтая пыльная буря в Средней Азии.  Весной и летом обычно
длится по 2--3 дня.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сары-жел"><glossterm>Сары жел (кирг.)</glossterm>

<glossdef><para>Суховей в Киргизии.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сары-шамал"><glossterm>Сары шамал (кирг.)</glossterm>

<glossdef><para>Холодный ветер в Киргизии.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сасаган"><glossterm>Сасаган (татарск.)</glossterm>

<glossdef><para>Вихрь, смерч в степном Крыму.  Конвективная буря, возникающая
в результате сильного прогрева почв.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сатана"><glossterm>Сатана</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="пыльный-вихрь">Пыльный вихрь</glossterm>.</para>
</glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сауй"><glossterm>Сауй (саам.)</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="кесспинк">Кесспинк</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="саут-=-@[[ветры-на-озере-тоба"><glossterm>Саут</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="ветры-на-озере-тоба">Ветры на озере Тоба,
Суматра</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="саут-истер"><glossterm>Саут-истер, кейп доктор (англ. south-easter, cape
doctor)</glossterm>

<glossdef><para>Падающий ветер, юго-восточный фён в Кейптауне, обрушивающийся
со Столовой горы на Столовую бухту перед вторжением холодного
воздуха. Может достигать силы шторма.  Чаще всего наблюдается в теплое
полугодие (октябрь--март).  При /саут-истере/ воздух приобретает
белесоватый оттенок из-за влажной дымки.  </para><para>Различают
/саут-истер/ блинд&nbsp;-- слепой ветер без облачной скатерти над горами и
/саут-истер/ блэк&nbsp;-- черный ветер, сопровождающийся орографическими
облаками над горами (скатертью).  /Саут-истер/ приносит в Кейптаун
прохладу и увеличивает аэрацию горного амфитеатра, в котором
расположен город.  См.&nbsp;<glossterm linkend="доктор">Доктор</glossterm>, <glossterm
linkend="скатерть">Скатерть</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="саут-истер-уайт"><glossterm>Саут-истер уайт (англ. south-easter white)</glossterm>

<glossdef><para>Саут-истер в Кейптауне и летний юго-восточный муссон
в проливе Каримата между островами Белитунг и Калимантан
(Индонезия). Сопровождается плотной дымкой.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="саут-истер-фоллвинд"><glossterm>Саут-истер фоллвинд (англ. south-easter
fall-wind)</glossterm>

<glossdef><para>Юго-восточный падающий ветер в заливе Сан-Франциско
(США).  Характерен для холодного времени года.  См.&nbsp;<glossterm
linkend="санта-ана">Санта ана</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сафха"><glossterm>Сафха, тамаль (араб.)</glossterm>

<glossdef><para>Северо-восточный и северо-западный ветер с горных
цепей Тавра, а также с гор Ближнего Востока.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="раджас">Раджас</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сахалинская-бора"><glossterm>Сахалинская бора</glossterm>

<glossdef><para>Северный или восточный ветер на западных склонах Западного
хребта на о. Сахалин, например в районе Александровска-Сахалинского
и Виахту. Обрушивается ранней весной с невысоких горных перевалов.
Возникает на северной периферии циклона.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сахарские-ветры"><glossterm>Сахарские ветры</glossterm>

<glossdef><para>Пыльные и песчаные североафриканские бури (самум,
сирокко, хабуб, хамсин, харматан и др.), а также система ветров,
обусловленная эволюцией термических и циркуляционных условий
в пассатных широтах. Сахару пересекает расположенная широтно
ветрораздельная линия.  На севере Сахары летом господствует
пассатный ветер харматан&nbsp;-- главный ветер Сахары, возникающий на
восточной и юго-восточной периферии азорского антициклона.  Зимой
вдоль северного побережья Африки дуют западные ветры (См.&nbsp;<glossterm
linkend="вестерлиз">Вестерлиз</glossterm>), на западном побережье часты
северные ветры.  Южная граница ветрораздельной линии совпадает с осью
сахарской барической депрессии (имеющей термическое происхождение),
лучше развитой летом и определяющей систему основных сахарских
ветров.  В июле она пересекает Сахару по 17—20° с. ш.  В течение
года она смещается между 5 и 30° с. ш. (весной и осенью&nbsp;-- к югу).
</para><para>У западных берегов Сахары в сахарскую депрессию всасывается
юго-западный поток&nbsp;-- бывший юго-восточный пассат южного полушария
(См.&nbsp;<glossterm linkend="юго-западный-муссон-западной-африки">Юго-западный
муссон Западной Африки</glossterm>).  Здесь на побережье в зоне саванн
юго-западный ветер преобладает весь год.  Аналогично на восточном
побережье материка господствует пассат Индийского океана,
северо-восточный летом и юго-восточный зимой.  См.&nbsp;<glossterm
linkend="северо-африканские-бури">Северо-африканские бури</glossterm>.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сахил"><glossterm>Сахил (араб. sahil~-- берег)</glossterm>

<glossdef><para>Разновидность сирокко или самума, пыльная буря, горячий и
сухой шквал в Северной Африке.  В Марокко и Алжире&nbsp;-- юго-западный
ветер, на юге Алжира в Сахели&nbsp;-- южный ветер.  /Сахил/ поднимает завесу
желтоватого песка и охватывает значительные пространства.  Из-за
сухости воздуха, приносимого этим ветром, основной тип растительности
саванн Сахели&nbsp;-- колючий кустарник.  /Сахил/ оказывает токсическое
действие на организм человека.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="свахили"><glossterm>Свахили (араб. swahili)</glossterm>

<glossdef><para>Сильный пыльный юго-западный ветер с дождем в Персидском
заливе. Представляет собой летний муссон.  Удерживается несколько
часов, затем меняет направление на северо-западное.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="сахил">Сахил</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="свежак"><glossterm>Свежак</glossterm>

<glossdef><para>Свежий морской бриз на берегах Черного моря.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="свежий-ветер"><glossterm>Свежий ветер</glossterm>

<glossdef><para>Ветер скоростью 8,0—10,7 м/с (5 баллов по шкале Бофорта).  Качает
тонкие стволы деревьев, на водной поверхности обусловливает большие
волны с барашками.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="свежие-западные-ветры"><glossterm>Свежие западные ветры</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="вестерлиз">Вестерлиз</glossterm>.</para> </glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="сгонно-нагонные-ветры"><glossterm>Сгонно-нагонные ветры</glossterm>

<glossdef><para>Ветры, создающие колебания уровня воды у берегов.  Колебания
могут быть весьма сильными даже в континентальных водах, особенно при
большой площади зеркала вод, малых глубинах и совпадении направления
ветра с осью водоема.  Ветровая волна может достигать высоты 4 м
и более.  </para><para>Нагоны воды неоднократно приводили к затоплению
дельт рек Нила, Ганга и др. Высота нагона существенно зависит от
формы береговой линии, от направления и скорости ветра.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="падун">Падун</glossterm>, <glossterm linkend="выволочный-ветер">Выволочный
ветер</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="севанские-ветры"><glossterm>Севанские ветры</glossterm>

<glossdef><para>Система ветров в бассейне оз. Севан (Кавказ).  Формируется
под влиянием сложного горного рельефа, большой высоты над
уровнем моря и общего термобарического поля.  Зимой вследствие
стационирования местного антициклона над Армянским нагорьем на
Севане преобладают западные и северо-западные ветры.  Летом сильно
сказываются местные термические контрасты.  В Восточном Закавказье
до высоты 3 км господствуют юго-восточные ветры (между периферией
термической ложбины над долиной р.&nbsp;Араке и областью повышенного
атмосферного давления над севером Каспийского моря).  Сложность
рельефа обусловливает преобладание северных и северо-восточных
ветров над Малым Севаном и восточных, более сухих и теплых в связи с
фёновым эффектом, над Большим Севаном.  Эти ветры распространяются
до высоты сотен метров над озером, выше господствуют западные и
юго-западные ветры.  На подветренной стороне окаймляющих озеро гор
возникают фёны, а в нижнем слое атмосферы в предгорьях образуются
штилевые зоны.  На горных перевалах и в поперечных долинах
ветры усиливаются.  Летом в очагах перегрева воздуха возникают
местные системы ветров.  </para><para>Отмечаются случаи столкновения
различных воздушных потоков над озером, в результате чего возникает
сильное волнение на его поверхности.  В зоне встречи этих ветровых
потоков воздух поднимается и ветер ослабевает, но могут возникать
отдельные небольшие вихри.  </para><para>Западные ветры проникают на
Малый Севан через долину р.&nbsp;Раздан. Большой Севан экранирован от
западных ветров высоким Гегамским хребтом, над которым развиваются
нисходящие потоки воздуха.  </para><para>На озере хорошо развиты бризы:
при западных ветрах&nbsp;-- преимущественно на западном побережье, при
восточных&nbsp;-- на пологих участках восточного берега, при южных&nbsp;--
на южном побережье.  См.&nbsp;<glossterm linkend="ереванский-норд-ост">Ереванский
норд-ост</glossterm>, <glossterm linkend="чибухлинский-ветер">Чибухлинский
ветер</glossterm>, <glossterm linkend="мазра">Мазра</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="север"><glossterm>Север, норд, норз</glossterm>

<glossdef><para>Ветер, дующий с севера.  Этот ветер имеет разные названия:
полночь, полуночник, зима, северяк, сивер, сиверка, сивера, холодик
на севере ETC; шимал кюлейи в Азербайджане; пивнич на Украине;
тундук шамалы в Киргизии; боди шимоли в Таджикистане; шимолий
шамол в Узбекистане; хотугу в Якутии; северец на Дунае и т. д.
Проявляется он в разных местах по-разному.  Например, северяк в
Уэллене&nbsp;-- осенний шторм, который приносит мельчайшую соленую
пыль, оседающую на предметах; на берегах Восточно-Сибирского моря (в
устье р.&nbsp;Колымы)&nbsp;-- нагонный ветер, при котором вода затапливает
береговые отмели (после спада воды здесь остаются трясины, образуется
широкая полоса мелководья).  В Болгарии (в районах Врацы, Видина и
Ямбола) северяк осенью и зимой сопровождается дождем или снегопадом
(здесь его называют также карпатским ветром).  Сиверка в Заволжье,
на северо-западе СССР и на оз.&nbsp;Байкал&nbsp;-- это холодный ветер, с
которым осенью связаны заморозки.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="североафриканские-бури"><glossterm>Североафриканские бури</glossterm>

<glossdef><para>Общее название красных бурь (с большим содержанием зерен
кварца, покрытых тонкой оболочкой из окислов железа).  К ним относятся:
на севере Африки&nbsp;-- хамсин и харматан, в приатлантической части&nbsp;--
ирифи, в центральной&nbsp;-- уахдж, в южной&nbsp;-- сахил, сирокко (ветры из
Сахары, дующие в сторону Европы), самум, хабуб, шерги и др.  Основное
отличие их от среднеазиатских бурь, кроме цвета (в Азии преобладают
желтые, палевые и буроватые бури),&nbsp;-- распространение пыли
далеко от очага бурь.  Например, перенос пыли харматаном на запад
является причиной образования на дне океана эоловых отложений.
Сирокко может быть причиной выпадения &lt;&lt;кровавых дождей&gt;&gt;
в Прибалтике и на северо-востоке ETC.  Сахарская пыль нередко
поднимается до высоты 5—6 км н переносится через высокие горы и
океан.  См.&nbsp;<glossterm linkend="сахарские-ветры">Сахарские ветры</glossterm>,
<glossterm linkend="пыльные-бури">Пыльные бури</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="северо-восточное-египетское-течение"><glossterm>Северо-восточное
египетское течение</glossterm>

<glossdef><para>Пассат южнее 25° с. ш., начинающийся над восточной
частью Средиземного моря как северо-западный поток&nbsp;-- этезпи н
продолжающийся над Сахарой как сухой северо-восточный харматан.
См.&nbsp;<glossterm linkend="сахарские-ветры">Сахарские ветры</glossterm>, <glossterm
linkend="пассаты">Пассаты</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry
id="северо-восточные-штормы-японского-и-охотского-морей"><glossterm>Северо-восточные
штормы Японского и Охотского морей</glossterm>

<glossdef><para>Сильные муссонные ветры, возникающие впереди циклонов,
движущихся на северо-восток вдоль дальневосточного побережья
континента (около ста циклонов в год), преимущественно в холодную
часть года и переходные сезоны.  Очень опасны циклоны, траектория
движения которых поднимается круто к северу через Японское море, они
вызывают длительные и сильные /северо-восточные штормы/.  Усиление
континентального антициклона является причиной начала (в октябре)
зимнего муссона с штормовыми ветрами, морозами и малой облачностью.
/Северо-восточные штормы/ наиболее часты в декабре--январе,
реже всего бывают в августе. Средняя продолжительность зимних
/северо-восточных штормов/ около суток.  Летом почти каждый третий
/северо-восточный шторм/ в Японском море связан с распространением
к югу отрогов охотоморского антициклона; чем он интенсивнее, тем
сильнее шторм.  См.&nbsp;<glossterm linkend="муссон-дальнего-востока">Муссон
Дальнего Востока</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry
id="северо-восточный-муссон-западной-африки"><glossterm>Северо-восточный
муссон Западной Африки</glossterm>

<glossdef><para>Экваториальный (тропический) муссон, преобладающий
в Западной Африке в период с ноября по май, особенно активный
в январе--феврале, когда наступает наиболее жаркое время года
в связи с господством харматана&nbsp;-- главного ветра Сахары,
обусловливающего сильное запыление воздуха и большие суточные
амплитуды температуры.  См.&nbsp;<glossterm linkend="муссон">Муссон</glossterm>, <glossterm
linkend="тропические-муссоны">Тропические муссоны</glossterm>.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry
id="северо-восточный-муссон-западного-закавказья"><glossterm>Северо-восточный
муссон Западного Закавказья, колхидский муссон</glossterm>

<glossdef><para>Преобладающие на западе Закавказья (в Колхидской
низменности) в октябре--мае сильные северо-восточные ветры и
в июне--сентябре ветры с Черного моря.  Зимние северовосточные
ветры связаны с частым прохождением циклонов над морем.  Однако
непосредственное переваливание холодных воздушных масс через
центральные части Кавказского хребта наблюдается очень редко.
/Северо-восточный муссон/ лучше выражен в декабре и марте.
Он усиливается в результате развития местного антициклона над
Армянским нагорьем.  /Северо-восточный муссон/ несет сухость и зной
в конце зимы и начале весны.  </para><para>В Колхидской низменности при
втержении холодного воздуха с востока развивается дивергенция
воздушных потоков и возникает фён.  Колхидский муссон&nbsp;-- теплый
восточный ветер с гор, продолжающийся от одних суток до недели, иногда
достигает силы урагана и губительно действует на растительность.
</para><para>Кутаисский фён может поднять температуру до 30&nbsp;°С при
относительной влажности воздуха ниже 10%.  Зимой при восточных
ветрах скоростью более 10&nbsp;м/с морозов здесь не бывает.  Мягкая
зима обусловлена защищенностью низменности горами от холодных
северовосточных и восточных ветров и фёновым эффектом.  Однако
при вторжениях холодных воздушных масс температура воздуха здесь
может опускаться до -12&nbsp;°С. Защищенность Колхидской низменности
благоприятствует развитию растительности субтропического типа.
</para><para>Летом (с апреля по сентябрь) атмосферное давление над морем
выше, чем над нагретой Колхидской низменностью.  Удушливо влажный и
теплый поток морского воздуха устремляется на берега.  На наветренных
склонах гор в сужающейся к востоку долине западные ветры усиливаются
и формируют мощную облачность с обильными осадками (ливнями):
годовая сумма осадков здесь достигает 2500&nbsp;мм.  Ветры западных
направлений под влиянием гор частично отклоняются вниз и дают начало
муссону второго порядка.  Это по сути фён, возникший на наветренных
склонах.  Он еще больше усиливает летний зной.  Однако летом здесь
дуют и северо-восточные ветры, не связанные с муссонами.  Вследствие
фёнового эффекта эти ветры становятся особенно знойными и сухими.
Их можно сравнить с сирокко.  Если летний северо-восточный ветер дует
несколько дней подряд, то растительность в Западной Грузии начинает
увядать и даже гибнуть.  </para><para>В Колхидской низменности выделяются
районы повышенных скоростей ветра (15&nbsp;м/с и более): Кутаиси (81&nbsp;день
в году), Поти, Кахаберская равнина и др.  В прибрежной зоне Колхидской
низменности хорошо развиты бризы, которые на гористых побережьях
сочетаются с горно-долинными ветрами.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry
id="северо-восточный-муссон-индийского-океана"><glossterm>Северо-восточный
муссон Индийского океана</glossterm>

<glossdef><para>Зимний континентальный муссон на северных берегах
Индийского океана. См.&nbsp;<glossterm linkend="тропические">Тропические
(экваториальные) муссоны</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="северо-восточный-пассат"><glossterm>Северо-восточный пассат</glossterm>

<glossdef><para>Пассат северного полушария на южной периферии
азорского и тихоокеанского антициклонов.  См.&nbsp;<glossterm
linkend="пассаты">Пассаты</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="северо-западный-каспийский-муссон"><glossterm>Северо-западный
каспийский муссон</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm
linkend="восточнозакавказский-муссон">Восточнозакавказский
муссон</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="северокурильские-фёны"><glossterm>Северокурильские фёны</glossterm>

<glossdef><para>Теплые и сухие ветры, которые возникают при западных
воздушных потоках, переваливающихся через горный хребет
о.&nbsp;Пара-мушир в районе Северо-Курильска, и дуют с гор в долину
Второго Курильского пролива. В Северо-Курильске и в проливе фён
дует от нескольких часов до трех-четырех суток, температура воздуха
поднимается до 22 "С, скорость порывов западо-северо-западного ветра
может достигать 40 м/с.  На наветренных склонах гор Параму-шира
образуется стена фёновых облаков, которая видна с подветренной
стороны.  В Северо-Курильске ежегодно наблюдается 50—70 дней с
фёном, из них каждый третий фён&nbsp;-- сильный или штормовой ветер.
Чаще всего фёны наблюдаются зимой, реже&nbsp;-- осенью, однако
именно осенью фёны наиболее продолжительны.  Штормовые западные
фёны опасны для судов у причалов Северо-Курильска, Козырёвска,
Байково.  </para><para>/Северо-курильские фёны/ возникают на северной
периферии гребней или отрогов тихоокеанского субтропического
динамического антициклона при выходе циклона с юго-запада.
Когда циклон приближается к западным берегам Камчатки, фёны
достигают ураганной силы.  См.&nbsp;<glossterm linkend="курилка">Курилка</glossterm>,
<glossterm linkend="жупановский-ветер">Жупановский ветер</glossterm>, <glossterm
linkend="муссон-дальнего-востока">Муссон Дальнего Востока</glossterm>.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сеген"><glossterm>Сеген (фр. seguin)</glossterm>

<glossdef><para>Морской бриз на склонах Южных Альп, ослабляющий
летнюю жару. Поворачивает вслед за Солнцем.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="сулано">Сулано</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сег-сулель"><glossterm>Сег-сулель (фр. seg-soulel)</glossterm>

<glossdef><para>Солнечный (гелиотропический) ветер в деп. Аверон (Франция).
Ср.&nbsp;<glossterm linkend="сулано">Сулано</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сезонные-ветры"><glossterm>Сезонные ветры</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="муссон">Муссон</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сейстан"><glossterm>Сейстан, систан, сайстан</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm
linkend="бад-и-сад-о-би-строз">Бад-и-сад-о-би-строз</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сека"><glossterm>Сека (порт. seca)</glossterm>

<glossdef><para>Суховей и засуха в Бразилии.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="секер"><glossterm>Секер (фр. secaire — высушивающий ветер)</glossterm>

<glossdef><para>Провансальское название мистраля.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="селатон"><glossterm>Селатон, слатан (индонез. selaton, slatan)</glossterm>

<glossdef><para>Сильный сухой южный или юго-восточный муссонный ветер на
о.&nbsp;Сулавеси (Целебес).  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="селенга"><glossterm>Селенга</glossterm>

<glossdef><para>Холодный восточный ветер на оз.&nbsp;Байкал, дующий со
стороны р.&nbsp;Селенги. В дельте реки на Селенпшском мелководье ветры
усиливаются.  /Селенга/ сильнее осенью, при увеличении разности
температур суша--озеро. См.&nbsp;<glossterm linkend="ветры-на-озере-байкал">Ветры
на озере Байкал</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сельдяной"><glossterm>Сельдяной (сольдяной) ветер</glossterm>

<glossdef><para>Нагонный ветер, нагоняющий воду и рыбу к берегам Белого
моря и в устья рек.  В Архангельске&nbsp;-- это северный ветер (сивер,
северян, средний).  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="семужий-ветер"><glossterm>Семужий ветер</glossterm>

<glossdef><para>Ветер, нагоняющий воду и семгу в Печорскую
губу.  Рыбаки называют его золото-ношей (дающим заработок).
Ср.&nbsp;<glossterm linkend="сельдяной-ветер">Сельдяной ветер</glossterm>, <glossterm
linkend="нагонный-ветер">Нагонный ветер</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="семусин"><glossterm>Семусин</glossterm>

<glossdef><para>Очень сильная, редко встречающаяся желтая буря в Малой Азии
(&lt;&lt;смесь&gt;&gt; самума к хамсина).  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сен-жан-де-ку"><glossterm>Сен-жан-де-ку (фр. St. Jean-de-Coux)</glossterm>

<glossdef><para>Теплый южный ветер, сопровождающийся дождем в деп. Савойя
(Франция).  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сеньская-бора"><glossterm>Сеньская бора</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="адриатическая-бора">Адриатическая
бора</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="септентрио"><glossterm>Септентрио (лат. septentrio)</glossterm>

<glossdef><para>Северный ветер в Риме.  Название связано с созвездием Большой
Медведицы.  См.&nbsp;<glossterm linkend="аквилон">Аквилон</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сер"><glossterm>Сер (фр. cers), киркиус (лат. circius)</glossterm>

<glossdef><para>Порывистый, иногда очень сильный западный или юго-западный
(местами западо-северо-западный) ветер в деп. Од и Эро (юг Франции).
В долине р.&nbsp;Од перед Каркассонном скорость его нередко достигает
25&nbsp;м/с.  Зимой приносит похолодание, летом сопровождается теплой
и сухой погодой, благоприятной для произрастания винограда.
В районе Нарбонны С. называют нарбонне.  Для защиты от С. дома в
этом районе Франции строили невысокими, с проемами, обращенными на
юго-восток. Ср.&nbsp;<glossterm linkend="сьерсо">Сьерсо</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сера"><glossterm>Сера</glossterm>

<glossdef><para>Вихревое движение частиц или предметов, увлеченных смерчем.
На море это капли воды, в степях&nbsp;-- пыль, песок.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="серекос"><glossterm>Серекос, серокос (вар. от сирокко)</glossterm>

<glossdef><para>Юго-восточный ветер на берегах Крыма и Болгарии.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="острия">Острия</glossterm>, <glossterm linkend="сирокко">Сирокко</glossterm>.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="серый-норд-ост"><glossterm>Серый норд-ост</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="норд-эсте-пардо">Норд-эсте пардо</glossterm>.</para>
</glossdef> </glossentry>

<glossentry id="серюз"><glossterm>Серюз (фр. ceruse)</glossterm>

<glossdef><para>Сильный порывистый и сухой востоко-юго-восточный ветер в
Сен-Рафаэль-Фрежю (St.&nbsp;Raphael-Frejus) (деп. Савойя, Франция). Начинается
внезапно.  Весной сопровождается хорошей погодой. Неблагоприятен
для рыбной ловли.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сибирский-ветер"><glossterm>Сибирский ветер</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="оверньясс">Оверньясс</glossterm>.</para> </glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="сивун"><glossterm>Сивун</glossterm>

<glossdef><para>Холодный северный ветер в Западной Сибири.  См.&nbsp;<glossterm
linkend="север">Север</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сигна"><glossterm>Сигна (исп. signa)</glossterm>

<glossdef><para>Потоковая муссонная буря на Филиппинских островах
(в отличие от вихревой бури багуо, тайфуна).  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="сигуа-страйт-бловинг">Сигуа страйт-бловинг</glossterm>.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="си-гиринг-гиринг"><glossterm>Си гиринг гиринг</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="ветры-на-озере-тоба">Ветры на озере
Тоба</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сигуа-страйт-бловинг"><glossterm>Сигуа страйт-бловинг (англ. sigua
straight-blowing)</glossterm>

<glossdef><para>Муссонный шквал на Филиппинских островах.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="сигна">Сигна</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сизигии"><glossterm>Сизигии (от греч. syzygia)</glossterm>

<glossdef><para>Западные ветры в Арафурском море и Торресовом проливе
между Новой Гвинеей и Австралией, предшествующие началу летнего
северо-западного австралийского муссона.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сильная-буря"><glossterm>Сильная буря, жестокий шторм</glossterm>

<glossdef><para>Ветер скоростью 28,5—32,6 м/с (11 баллов по шкале Бофорта).
Создает большие разрушения.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сильные-ветры-на-озере-иссык-куль"><glossterm>Сильные ветры на
озере Иссык-Куль</glossterm>

<glossdef><para>Поперечные ветры, вырывающиеся из горных проходов и ущелий
на озеро: санташ, улан и южные шквалы.  Возникают в процессе вторжений
холодного воздуха через перевалы.  Летом вторжения усиливаются
за счет неустойчивости стратификации атмосферы.  Наибольшая
повторяемость сильных ветров наблюдается в ноябре в связи с началом
морозов и в апреле--мае в связи с возвратами холодов.  Обычно сильные
ветры, связанные с похолоданием, длятся не более суток, сопровождаются
крутым ростом атмосферного давления.  Если при сильном ветре
давление понижается, то ветер сохранится.  В Пржевальске и Рыбачьем
ветер скоростью 20&nbsp;м/с и более может удерживаться в течение суток.
Встреча над озером санташа и улана иногда приводит к возникновению
смерчей. Ср.&nbsp;<glossterm linkend="куюн">Куюн</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сильный-ветер"><glossterm>Сильный ветер</glossterm>

<glossdef><para>Ветер скоростью 10,8--13,8&nbsp;м/с (6&nbsp;баллов по шкале Бофорта).
Качает толстые сучья деревьев, срывает пену с гребней волн большой
высоты. При /сильном ветре/ гудят провода.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сильный-шторм"><glossterm>Сильный шторм</glossterm>

<glossdef><para>Ветер скоростью 20,8--24,4 м/с (9&nbsp;баллов по шкале Бофорта).
Срывает дымовые колпаки с труб и черепицу с крыш, сдвигает легкие
предметы.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сил-ян"><glossterm>Сил ян, силиян (азерб.)</glossterm>

<glossdef><para>Очень сильный зимний (октябрь—март) юго-западный
падающий ветер типа боры в бассейне р. Араке (Нахичевань, Зангелан,
Джульфа).  Срывает крыши, выкорчевывает деревья.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="сток">Сток</glossterm>, <glossterm linkend="бора">Бора</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сио"><glossterm>Сио (груз.)</glossterm>

<glossdef><para>Прохладный легкий местный ветер в Грузии.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="зори-ветра">Зори ветра</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сирийский-ветер-=-@[[дроми]]"><glossterm>Сирийский ветер</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="дроми">Дроми</glossterm>, <glossterm
linkend="шамиель">Шамиель</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сиробаэ"><glossterm>Сиробаэ (яп.)</glossterm>

<glossdef><para>Морской бриз на о. Камидзима, дующий с юга, со стороны
Корейского пролива, прохладный и легкий ветер.  Наблюдается почти
все лето, начиная с июня.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сирокко"><glossterm>Сирокко, широко (итал. scirocco — восточный
ветер)</glossterm>

<glossdef><para>Удушающий, обжигающий (до 35&nbsp;°С ночью), очень пыльный ветер
южного, юго-восточного или восточного (иногда даже юго-западного)
направления, порой достигающий штормовой силы.  Дует из пустынь,
в отличие от самума и других африканских бурь, дующих в пустынях
и степях.  Типичен для Северной Африки и всего Средиземноморского
бассейна.  В очагах формирования, на плоскогорьях Северной Африки и
на склонах гор, /сирокко/ имеет характер фёна.  /Сирокко/ усиливается
после полудня, а вечером и ночью ослабевает.  Обычно дует по 2—3 дня
подряд.  Действует на людей угнетающе.  </para><para>/Сирокко/ приносит
тропический воздух, сформированный над пустынями в теплых секторах
циклонов, центры которых проходят над северными районами Африки.
/Сирокко/ переносит красную и белую пыль из Сахары в более северные
районы, где она выпадает в виде окрашенных кровавых и молочных дождей.
</para><para>/Сирокко/, сухой и пыльный в Африке, проходя над Средиземным
морем, становится влажным.  На юге Европы сопровождается душной
погодой с моросящими дождями, но иногда он дует здесь и при ясном
небе.  Теплый и влажный южный /сирокко/, дующий с моря, в Югославии
называют юга. Этот ветер длится не более 2—3 дней.  Вслед за ним
приходит холодный фронт с тыловым холодным сирокко, в результате
чего наступает резкое похолодание.  </para><para>Перевалив через горы
на юге Европы, /сирокко/ на подветренной стороне гор приобретает
черты фёна (жестокого суховея).  Например, на севере Сицилии (в
Палермо) /сирокко/ бывает 12 дней в году.  При этом температура воздуха
повышается иногда до 35&nbsp;°С, а относительная влажность понижается
до&nbsp;2%.  </para><para>Характер /сирокко/ имеют различные местные ветры: в
Испании левече, левеш, картахена, Канарский, больхорно, бочорно; на
Канарских островах юго-восточный С.; в Алжире арифи, гибли, гибули,
самум; в Тунисе гибли, джили, хамсин, чили; в Палестине и Сирин самум,
шар-ги; в Судане хабуб; в Марокко мерги, шарги (восточный ветер) и т. п.;
на Крите нотья (это влажный /сирокко/); в Эгейском море нотиа, остриа;
в Адриатическом море фурьянте, марцион; на северо-востоке Италии
маллецио; в Египте хамсин; на Средиземноморском побережье Франции
марен; на о. Корсика марен (юго-восточный ветер с дождем), лабе, згало,
огон; на Балеарских островах ялок.  </para><para>Таким образом, называют
/сирокко/ по-разному, однако общим является высокая температура и
запыленность приносимого им из пустынь воздуха.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сирокко-левант"><glossterm>Сирокко-левант, широкко-левант</glossterm>

<glossdef><para>Востоко-северо-восточный ветер на Черном море у берегов
Ялты. Наступает на бухту широкой полосой (в море шторм, но в бухте и
городе может быть тихо).  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сироколевантес"><glossterm>Сироколевантес</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="сирокко">Сирокко</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сируанг"><glossterm>Сируанг</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="ветры-на-озере-тоба">Ветры на озере
Тоба</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сицзы"><glossterm>Сицзы (кит.)</glossterm>

<glossdef><para>Слабый бриз в Китае.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сифанто"><glossterm>Сифанто (итал. sifanto)</glossterm>

<glossdef><para>Южный ветер, дующий со стороны южной оконечности Италии, а
также юго-западный ветер на Адриатическом море.  Часто бывает сильным.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="скай"><glossterm>Скай (дат. skai)</glossterm>

<glossdef><para>Сухой восточный ветер на восточном побережье п-ова Ютландия.
Вызывает засуху, вредит посевам.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="скай-свипер"><glossterm>Скай свипер (англ. sky sweeper)</glossterm>

<glossdef><para>Северо-западный фён на береговых склонах о. Мальорка
(Балеарские острова).  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сквозняк"><glossterm>Сквозняк</glossterm>

<glossdef><para>Сильный ветер в ущельях и каньонах (в сужениях рельефа).
Например, он дует на горных перевалах Новой Земли, на юге Индии (из
Бенгальского залива в Аравийское море).  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сквол-винд"><glossterm>Сквол винд (англ. squall wind)</glossterm>

<glossdef><para>Грозовой шквал в Северной Австралии.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="скирон"><glossterm>Скирон (греч. skiron)</glossterm>

<glossdef><para>Сухой и сильный северо-западный ветер в Греции
(в Афинах), дующий со стороны Скироновых скал (ср.&nbsp;<glossterm
linkend="маистра">Маистра</glossterm>), и божество этого ветра в греческой
мифологии.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="скироноборрас"><glossterm>Скироноборрас</glossterm>

<glossdef><para>Северо-северо-западный ветер в Греции.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="скиронозефирос"><glossterm>Скиронозефирос</glossterm>

<glossdef><para>Западо-северо-западный ветер в Греции.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="склоновый-ветер"><glossterm>Склоновый ветер</glossterm>

<glossdef><para>Сток холодного воздуха по склонам гор и возвышенностей.
См.&nbsp;<glossterm linkend="катабатический-ветер">Катабатический ветер</glossterm>,
<glossterm linkend="стоковый-ветер">Стоковый ветер</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="скура"><glossterm>Скура (итал. scura)</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="адриатическая-бора">Адриатическая
бора</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сладимый-ветер"><glossterm>Сладимый ветер</glossterm>

<glossdef><para>Южный ветер на Волге.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="слабый-ветер"><glossterm>Слабый ветер</glossterm>

<glossdef><para>Ветер скоростью 3,4--5,4 м/с (3&nbsp;балла по шкале Бофорта).
Колышет тонкие ветви, развевает флаги и вымпелы, гребни волн начинают
опрокидываться.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="слепой-зюйд-ост"><glossterm>Слепой зюйд-ост</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="саут-истер">Саут-истер</glossterm>.</para> </glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="слепые-смерчи"><glossterm>Слепые смерчи</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="невидимые-смерчи">Невидимые
смерчи</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="слиппер"><glossterm>Слиппер</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="этезии">Этезии</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="смерч"><glossterm>Смерч, тромб, торнадо</glossterm>

<glossdef><para>Сильный разрушительный вихрь, опускающийся из мощного
кучево-дождевого смерчевого (материнского) облака в виде темного
облачного столба с примерно вертикальной (изгибающейся) осью
диаметром от нескольких до сотен метров (редко до 1—3 км).  Иногда
возникает дуговой шквал с примерно горизонтальной осью.  </para><para>@img
title=Вертикальное распределение воздушных потоков в Смерче.
</para><para>С. встречается во всех широтах, кроме полярных.  Известны
районы большой повторяемости С., например центральные штаты США
и долина Маркансу в СССР (Долина Смерчей).  </para><para>В зависимости
от того, где возник С. и что он вовлекает (пыль, песок или воду),
различают пыльные, песчаные и водяные смерчи.  </para><para>Пыльные и
песчаные смерчи наблюдаются преимущественно в пустынях и степях
и отличаются от С. умеренных широт тем, что они часто не связаны
с кучево-дождевыми облаками.  </para><para>@img title="След Смерча на полях
озимой пшеницы. В месте удара нисходящего воздушного потока о поле
происходит полегание посевов в виде пятна с расходящимися лучами."
</para><para>Формы смерчей разнообразны: хобото-, колоно-, змее-, биче-,
веревко- и воронкообразные, расплывчатые, стелющиеся и плотные.  Они
изменяются по мере развития смерчей и в зависимости от структуры
породившего их облака и воздушного потока.  Верхняя часть воронки
С. окружена вовлеченными во вращение частями облака — футляром.
Навстречу воронке с земной поверхности поднимается воронка из пыли
и увлеченных ветром предметов или брызг воды — каскад, подобный
&lt;&lt;рубашке&gt;&gt; пыльных вихрей.  Часто узкая часть столба между
опускающейся воронкой и поднимающимся каскадом не видна.  Вращающаяся
воронка С. является его кинематической, основой.  Внутри воронки
имеется безоблачная полость, в которой опускается вращающаяся струя
воздуха.  Иногда эта струя ударяется о земную поверхность.  Стенка
вращающейся воронки характеризуется ливнем, очень сильным ветром и
спиральным подъемом воздуха.  Воронка С. весит иногда до полумиллиона
тонн.  Из одного облака одновременно может опускаться несколько
вихрей.  </para><para>@img title="Смерч в Пешаваре"  </para><para>@img title="Схема приземных
воздушных потоков и изогипсы поверхности 500 гПа при возникновении
Смерчей на Украине. / — вынос влажного и теплого воздуха в нижних слоях
тропосферы (разветвляющаяся несущая полоса) 2 — основной перенос в
средних и верхних слоях тропосферы."  </para><para>Смерчи перемещаются в
основном по направлению ветра, господствующего в нижней тропосфере,
обычно со скоростью 10—20 м/с, описывая сложные кривые (подобно волчку).
Движение их волнообразно — они то поднимаются, то опускаются.  Длина
пути одиночного С. составляет в среднем 5—10 км.  Полоса разрушений
имеет ширину десятки метров, а длину&nbsp;-- сотни метров.  </para><para>@img
title="Барограмма приземного атмосферного давления при прохождении
Смерча (торнадо) в США 24 мая 1962 г."  </para><para>Вся зона, подверженная
действию смерчей, может достигать в длину сотни километров.
</para><para>Вдоль оси С. наблюдается быстрое, резкое и сильное понижение
атмосферного давления, более чем на 100—200 гПа, что превращает С. в
мощный насос, способный вобрать в себя воду реки или озера.  В смерчах
возникают барические градиенты до 10 гПа/100 м, обусловливающие
большую скорость ветра в стенке воронки в то время как вокруг
С. может наблюдаться штиль.  Вращение в С. может происходить по
часовой стрелке и против.  </para><para>Возникновение С. обусловлено
сильной неустойчивостью стратификации атмосферы в жаркое время
года в тропическом воздухе.  Это наблюдается, например, при выносе
влажного воздуха с Мексиканского залива на степные районы США, а также
при южном потоке влажного воздуха со Средиземного и Черного морей на
сильно прогретые степные просторы Украины.  Смерчи обычно развиваются
на холодном фронте с волнами или впереди него, на юго-восточной
периферии системы мощных кучево-дождевых облаков.  Водяные смерчи
также связаны с кучево-дождевой облачностью.  </para><para>Выделяют
несколько стадий развития /смерча/: термик, формирование вихря,
оформление развитого смерча, угасание.  </para><para>Физические причины
возникновения смерчей и их большой энергии еще до конца не выяснены.
Предполагается, что вихрь &lt;&lt;работает&gt;&gt; как электрический
генератор&nbsp;-- вокруг водяных смерчей обнаружены электрическое и
магнитное поля.  Допускается возможность нагревания столба воздуха
разрядами молний.  Существенную роль играет выделяющееся скрытое
тепло конденсации в зоне мощной конвекции и ливней.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="смешанная-бора"><glossterm>Смешанная бора</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="бора">Бора</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="снегоед"><glossterm>Снегоед, снегояд (болг.), сноуитер (англ. snow-eater),
шнеефрессер (нем. Schneefresser)</glossterm>

<glossdef><para>Фён или чинук, когда он способен испарить снежный
покров. См.&nbsp;<glossterm linkend="апервинд">Апервинд</glossterm>, <glossterm
linkend="альпах">Альпах</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="снежная-буря"><glossterm>Снежная буря, буран, близзард</glossterm>

<glossdef><para>Потоковая буря, метель в горах (например, в Альпах, Сибири,
на Кавказе и Аляске) и на полярных морях, в Антарктиде и Арктике,
Гренландии и т.&nbsp;п., когда сильный ветер поднимает облако сухого
снега и ухудшает видимость.  Длится часами, иногда по нескольку дней
подряд.  Снег с пылью и песком заносит дороги, дома и низкие места.
С. б. имеет вид снежных вихрей, возникающих на поверхности рыхлого
снега в тундре, степях, безлесых пространствах, на плато.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="снежнец"><glossterm>Снежнец</glossterm>

<glossdef><para>Северо-западный ветер на оз. Селигер.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="снежный-ветер-=-@[[невада]]"><glossterm>Снежный ветер</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="невада">Невада</glossterm>, <glossterm
linkend="лавинный-ветер">Лавинный ветер</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="снеппи"><glossterm>Снеппи (англ. snappy)</glossterm>

<glossdef><para>Ветренная, сухая и холодная погода в Англии.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="сно"><glossterm>Сно</glossterm>

<glossdef><para>Холодный падающий ветер в фиордах Скандинавии.  Наблюдается
преимущественно зимой.  Вызывает сильное волнение, иногда создает
&lt;&lt;миниатюрные&gt;&gt; водяные смерчи.  На берегах Норвегии температура
воздуха при /сно/ может понизиться на 10—20&nbsp;°С за несколько
часов. См.&nbsp;<glossterm linkend="эльвегуст">Эльвегуст</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="собачьи-дни"><glossterm>Собачьи дни</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="дог-дейз">Дог дейз</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="собуруунгу-тыал"><glossterm>Собуруунгу тыал (якут.)</glossterm>

<glossdef><para>Южный стоковый ветер (С. арбаингы — юго-западный,
С. илингнги&nbsp;-- юго-восточный) в Якутии.  Здесь в долинах господствуют
штили, тогда как на возвышенностях нередки сильные ветры и
метели. В долинах, открытых к северу, С. т. усиливается в сужениях
между горными хребтами.  В долине р. Лены особенно ветренные места
Сангар на юге и Кюсюр на севере, хотя и здесь преобладают слабые ветры.
В Джарджане южные ветры преобладают почти 9 месяцев в году, и только в
мае встречаются северные ветры (хотугу тыал).  Весной скорость ветра
может достигать 25—35&nbsp;м/с.  Во многих долинах обнаруживается эффект
боры.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="совы-и"><glossterm>Совы и</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="кесс-пинк">Кесс-пинк</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="соггар"><glossterm>Соггар (азерб.)</glossterm>

<glossdef><para>Холодный и сильный западный ветер типа боры в Нахичевани,
Джульфе и в других местах долины р. Араке.  Чаще всего наблюдается
весной и летом.  Ср.&nbsp;<glossterm linkend="силян">Силян</glossterm>, <glossterm
linkend="бакинский-норд">Бакинский норд</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сойокадзе"><glossterm>Сойокадзе (яп. soyokaze)</glossterm>

<glossdef><para>Слабый весенний бриз, сопровождающийся дождем на берегах
Японии.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="солано"><glossterm>Солано (исп. solano)</glossterm>

<glossdef><para>Горячий и влажный восточный, юго-восточный или южный ветер
на юго-востоке и юге Испании, а также в Риме.  Возникает и усиливается
при дневном солнечном прогреве.  В Кадисе приобретает характер
устойчивого фёна.  Действует на людей угнетающе, порождает неприятные
ощущения страха из-за высокой температуры, влажности и запыленности
(напоминает сирокко].  С /солано/ связана поговорка: &lt;&lt;Солнце ведет
за руку ветер&gt;&gt;.  См.&nbsp;<glossterm linkend="солнечный-ветер">Солнечный
ветер</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="соланус"><glossterm>Соланус (лат. solanus)</glossterm>

<glossdef><para>Восточный ветер в Риме.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="соларис"><glossterm>Соларис (лат. Solaris)</glossterm>

<glossdef><para>Солнечный ветер, сопровождающийся хорошей погодой.  Обычно
дует с востока или юго-востока.  На юго-западе Европы имеет различные
местные названия.  Так, например, на юге Морвана и на юго-западе Перша
(Франция) его называют солер, сулер, солёр, сорлер (фр. solaire, soularie,
soleure, sorleure); в Восточный Пиренеях — сульера, суледра (souliere, souledras).
</para><para>В деп. Аверон это сильный восточный ветер, а на юге Франции
местами южный, сопровождающийся дождем. По местным признакам не
всегда удается отличить южный, юго-восточный или восточный /соларис/
от ветров таких же направлений, обусловленных приближением циклона
с пасмурной погодой и осадками.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="солаха-каччан"><glossterm>Солаха-каччан (синг. solaha-kashshan)</glossterm>

<glossdef><para>Сухой и очень горячий юго-западный муссонный ветер типа
фёна на севере о.&nbsp;Шри-Ланка.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="солевой-ветер"><glossterm>Солевой ветер, зальцвинд</glossterm>

<glossdef><para>Ветер, ускоряющий выпаривание соли на открытых
солевых разработках на побережьях морей.  См.&nbsp;<glossterm
linkend="драмудана">Драмудана</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="солнечный-ветер"><glossterm>Солнечный ветер, гелиотропический
ветер</glossterm>

<glossdef><para>Составляющая скорости ветра, меняющая свое направление
в течение солнечного дня вслед за движением Солнца над
горизонтом. См.&nbsp;<glossterm linkend="соларис">Соларис</glossterm>.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="солодник"><glossterm>Солодник, начальник</glossterm>

<glossdef><para>Юго-западный ветер муссонного типа в устье р. Колымы, зимой
сопровождающийся значительным похолоданием.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="солор"><glossterm>Солор (фр. solore, solaure)</glossterm>

<glossdef><para>Холодный ночной ветер с гор на юго-востоке Франции.
См.&nbsp;<glossterm linkend="соларис">Соларис</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сольдяной-ветер"><glossterm>Сольдяной ветер</glossterm>

<glossdef><para>Юго-восточный ветер моряна, нагоняющий селедь в устье
р. Волги. Ср.&nbsp;<glossterm linkend="водяной-ветер">Водяной ветер</glossterm>.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сомалийское-течение"><glossterm>Сомалийское течение</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm
linkend="восточно-африканское-струйное-течение">Восточно-африканское
струйное течение</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сондо"><glossterm>Сондо, зондо (Sondo — от названия местности
Сондо)</glossterm>

<glossdef><para>Северный или западный сухой и горячий ветер типа фёна на
восточных склонах Аргентинских Альп.  В высокогорной части Анд
дует с севера. Весной горячий и пыльный, а зимой очень холодный.
/Сондо/ проникает в пампасы впереди барической депрессии,
перед появлением памперо.  Действует на людей угнетающе.
Ср.&nbsp;<glossterm linkend="сондо-де-альтура">Сондо де альтура</glossterm>, <glossterm
linkend="сондо-де-суперфисье">Сондо де суперфисье</glossterm>.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="сондо-де-альтура"><glossterm>Сондо де альтура (исп. Sondo de altura)</glossterm>

<glossdef><para>Фён на подветренных склонах Анд в Аргентине, развивающийся
на некоторой высоте над слоем относительно холодного воздуха, в
отличие от сондо де суперфисье (Sondo de superficie), фёна у земной поверхности.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сондо-де-суперфисье"><glossterm>Сондо де суперфисье</glossterm>

<glossdef><para>Ср.&nbsp;<glossterm linkend="сондо-де-альтура">Сондо де альтура</glossterm>.</para>
</glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сонора-сторм"><glossterm>Сонора сторм (англ. sonora-storm)</glossterm>

<glossdef><para>Летняя буря (шквал), сопровождающаяся грозой, в горах и
пустынях Южной Калифорнии и на северо-западе Мексики (штат Сонора).
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сонора-везер"><glossterm>Сонора везер, сонора-уезер
(англ. sonora-weather)</glossterm>

<glossdef><para>Летняя погода со шквалами и грозами в пустынях Америки и
Мексики. Сонора&nbsp;-- река, впадающая в Калифорнийский залив, и штат
в Мексике.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="соперо"><glossterm>Соперо (итал. диал. sopero)</glossterm>

<glossdef><para>Ночной северный или северо-северо-восточный горный ветер
на северных берегах оз. Гарда (Италия) и вблизи Вероны.  Подобен
мистралю. Противоположен ему дневной долинный ветер&nbsp;-- <glossterm
linkend="ора">ора</glossterm>.  См.&nbsp;<glossterm linkend="ветры-на-озере-гарда">Ветры на
озере Гарда</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="соранг"><glossterm>Соранг</glossterm>

<glossdef><para>По поверью, легендарный, наблюдающийся 1 раз в сотни лет
жаркий ночной ветер с юга в конце зимы в Шотландии.  Это ветер счастья,
веселья и радости.  Легенда приведена в рассказе К. Г. Паустовского
&lt;&lt;Соранг&gt;&gt;.  </para><para>@img title="Возникновение Спирального (роторного)
вихря в горном проходе."  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="соровчак"><glossterm>Соровчак</glossterm>

<glossdef><para>Резкий и порывистый, пронизывающе неприятный
северо-восточный ветер на Каспийском море.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="спиральные-вихри"><glossterm>Спиральные вихри, роторы</glossterm>

<glossdef><para>Вихревые валы воздуха, обладающие горизонтальной осью
вращения. Наблюдаются в долинах, расположенных между параллельными
горными хребтами.  Сильный ветер вдоль оси долины получает
вращательное движение, которому благоприятствует неравномерность
нагрева склонов: вдоль одних — происходит подъем воздуха, вдоль
других — опускание.  На уровне вершин хребтов развиваются поперечные
ветры (См.&nbsp;<glossterm linkend="техачапи">Техачапи</glossterm>). /Спиральные
вихри/ формируются и на подветренной стороне длинного и широкого
горного препятствия.  Вихревая зона с осью вращения, параллельной
хребту, располагается на расстоянии 5—10 км от него. Интенсивность
вихря зависит от скорости стока воздуха с гор.  В некоторых случаях
ветер по нормали к оси долины обусловливает возникновение внутри
нее горизонтального вихря, а над ним&nbsp;-- еще более мощного вихря
с вращением в противоположную сторону.  Это наблюдается, например,
над долиной р.&nbsp;Иордан при поперечных к ней ветрах.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="спящий-ветер"><glossterm>Спящий ветер, шлафер</glossterm>

<glossdef><para>Местное название этезий (в частности, в Греции) в период их
ночного ослабления.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="среднеазиатские-бури"><glossterm>Среднеазиатские бури</glossterm>

<glossdef><para>В Средней Азии наибольшее число дней с бурным ветром (15 м/с и
более) наблюдается в предгорной и среднегорной зонах у выхода из узких
долин, преимущественно открытых к западу и югу.  По мере продвижения
циклона с юга Каспийского моря к северо-востоку и востоку начинаются
сильные ветры: сначала каракумский ветер, затем фёновые ветры в
Пскемской и Ахангаранской долинах.  В Ленинабадском горном проходе
Ферганской долины возникает восточный урсатьевский ветер, дующий
в сторону Голодной степи (в Бекабаде наблюдается 102 дня с ветром 15
м/с и более), и сопутствующие ему нисходящие фёновые ветры в боковых
ущельях Ферганской долины, например, шамалдысайский ветер, ветры
в Гиссарской долине (в Файзабаде 70 дней в году).  Далее начинаются
сильные ветры в Тюлькубасе, на Курдайском и Чокпарском горных
перевалах, в долине рек Или и Чу (курдай, чилик).  Менее часты южные
шквалы на озере Иссык-Куль (в Тамге), вызванные адвекцией холодного
воздуха на высотах над озером.  </para><para>По мере дальнейшего продвижения
циклона к востоку начинаются шквалы в Варзобе (варзобский шквал)
вблизи Душанбе и др.  На горном перевале Наугарзан на Кураминском
хребте усиление ветра до опасного (57 дней в году) в&nbsp;80% случаев
наблюдается одновременно с началом восточного урсатьевского
ветра, т. е. при значительном понижении атмосферного давления, когда
происходит мощный отток воздуха из Ферганской и Ахангаранской долин.
</para><para>Очаги повышенной повторяемости сильных ветров, обусловленных
влиянием орографии, в Средней Азии располагаются: первый&nbsp;-- в
центральном районе Кызыл-кума (на открытых возвышенностях и на горных
перевалах, в горных проходах), это Кулкудук, Машикудук, Аякагитма, и
второй&nbsp;-- на побережье Аральского моря в связи со сгонно-нагонными
северо-восточными и юго-западными ветрами.  Прибрежные низины в
Каракалпакии и остров в Аральском море названы Барсакельмес, что
по-туркменски означает: &lt;&lt;Пойдешь—не вернешься&gt;&gt; (имеются в
виду частые бури).  Ср.&nbsp;<glossterm linkend="каракумский-ветер">Каракумский
ветер</glossterm>.  </para><para>Наибольшей повторяемостью опасных ветров
отличаются Мургаб (129 дней в году), Анзобский перевал (105 дней),
Шахристанский перевал (96 дней), Ледник Федченко (100 дней).  Ежегодно
возможны ветры 30 м/с и более.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="средний-ветер"><glossterm>Средний ветер</glossterm>

<glossdef><para>1. Западный ветер на Онежском озере.  2. Сельдяной (сольдяной)
ветер на Белом море.  3. Синоним дифференциального баллистического
ветра.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="ставрополец"><glossterm>Ставрополец</glossterm>

<glossdef><para>Сухой восточный ветер в Краснодарском
крае.  Опасен для цветения плодовых культур.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="кубанец">Кубанец</glossterm>, <glossterm linkend="суховей">Суховей</glossterm>, <glossterm
linkend="черноморский-моряк">Черноморский моряк</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="стадии-боры"><glossterm>Стадии боры</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="бора">Бора</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="стадии-фёна"><glossterm>Стадии фёна</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="фён">Фён</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="стайкайн-винд"><glossterm>Стайкайн винд (англ. Stikine wind)</glossterm>

<glossdef><para>Востоко-северо-восточный стоковый ветер типа боры в долине
реки Стайкайн на склонах вулкана Врангеля, Аляска.  Представляет
собой жестокий шквал.  Ср.&nbsp;<glossterm linkend="таку-винд">Таку винд</glossterm>,
<glossterm linkend="вилливо">Вилливо</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="стена-ветра-и-ливня"><glossterm>Стена ветра и ливня</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="тропический-циклон">Тропический
циклон</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="степной-ветер"><glossterm>Степной ветер, штеппенвинд
(нем. Steppen-wind)</glossterm>

<glossdef><para>Холодный северо-восточный ветер, ветер из степей в
Центральной Европе.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сток"><glossterm>Сток, стоковый ветер</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="катабатический-ветер">Катабатический
ветер</glossterm>, <glossterm linkend="падающий-ветер">Падающий ветер</glossterm>,
<glossterm linkend="стоковая-бора">Стоковая бора</glossterm>, <glossterm
linkend="стоковая-буря">Стоковая буря</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="стоковая-бора"><glossterm>Стоковая бора</glossterm>

<glossdef><para>Бора, которая развивается при перетекании через горы
относительно тонкого слоя воздуха; на подветренном склоне ее скорость
увеличивается за счет силы тяжести (эффект сифона).  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="стоковая-буря"><glossterm>Стоковая буря</glossterm>

<glossdef><para>Буря типа боры.  Представляет собой поток воздуха под
действием силы тяжести по пологим склонам (в отличие от падающих
ветров, например собственно боры, дующих по крутым склонам).  Сток
нередко в нижней части потока завершается эффектом фёна.  </para><para>@img
title="Стоковые бури (ветры) на ледяных плато Антарктиды, объединяющиеся
в единый прибрежный восточный поток."  </para><para>Наиболее четко
С. б. выражена на ледниках, в том числе в Гренландии. Р. Пири отметил
еще в 1898 г.: &lt;&lt;... ветры над &lt;&lt;великим ледником&gt;&gt; Гренландии
неизменно приобретают радиальное направление..., что я могу сравнить
только с потоками воды, стекающими по склонам из внутренних районов к
побережью&gt;&gt;.  </para><para>В Антарктиде стоковые бури образуются в районе
интенсивного охлаждения приземного слоя воздуха в глубине материка.
Чем круче склон, тем стремительнее катится поток холодного воздуха,
часто достигающий силы урагана к сопровождающийся низовой метелью
или поземкой.  </para><para>Стоковые бури наблюдаются в основном при
ясной погоде и имеют порывистый характер.  Они типичны для станций
Мирный, Моусон, мыс Денисон, бухта Мартен.  Во время полярной ночи
С. б. дуют с большим постоянством и чередуются почти без перерыва
с циклоническими штормами.  На побережье Антарктиды стоковые
бури имеют преимущественно южное, восточное и изредка западное
направление сообразно с направлением понижения рельефа.  Штормовые
ветры в циклонах отличаются от С. б. тем, что приносят на восточное
побережье теплый и влажный воздух умеренных широт, мокрый снег
и нередко потепление на 15—25 °С, тогда как С. б. сопровождается
холодными метелями.  Стоковые ветры проникают в море обычно не
далее 10—15 км.  Ср.&nbsp;<glossterm linkend="ледниковый-ветер">Ледниковый
ветер</glossterm>. См.&nbsp;<glossterm linkend="сток">Сток</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="столбняк"><glossterm>Столбняк</glossterm>

<glossdef><para>Юго-западный ветер на оз. Ильмень.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="столбище"><glossterm>Столбище</glossterm>

<glossdef><para>Северный ветер на Онежском озере.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сточень"><glossterm>Сточень, сточник, сток, сточей, сточный,
восток, веток</glossterm>

<glossdef><para>Восточный ветер на севере СССР.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="стратосферное-струйное-течение"><glossterm>Стратосферное
струйное течение</glossterm>

<glossdef><para>Высотное струйное течение (ВСТ) с осью, расположенной
выше тропопаузы. Это, например, ВСТ на краю полярной ночи, летнее
ВСТ в средних широтах, экваториальное ВСТ и др.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="тропосферное-струйное-течение">Тропосферное струйное
течение</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="стрыйский-шквал"><glossterm>Стрыйский шквал</glossterm>

<glossdef><para>Внезапный порыв юго-западного ветра со стороны гор в
Стрыйско-Жидачевской котловине (Предкарпатье).  Скорость ветра
может достигать 35 м/с.  Шквал связан с фёновым стоком воздуха
с гор. Предшествует летней грозе, является частью вихря в
кучево-дождевом грозовом облаке, возникшем в условиях большой
термической неустойчивости стратификации атмосферы.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="струма-фоллвинд"><glossterm>Струма фоллвинд (англ.)</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="варвар">Варвар</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="субсоланус"><glossterm>Субсоланус (лат. Subsolanus)</glossterm>

<glossdef><para>Восточный ветер на юге Европы.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="австр">Австр</glossterm>, <glossterm linkend="афелий">Афелий</glossterm>, <glossterm
linkend="соланус">Соланус</glossterm>, <glossterm linkend="солнечный-ветер">Солнечный
ветер</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="субтропическое-струйное-течение"><glossterm>Субтропическое
струйное течение</glossterm>

<glossdef><para>Западное высотное струйное течение (ВСТ) в тропосфере
субтропиков. Одно из наиболее устойчивых и сильных течений,
возникающих на полярной периферии субтропической зоны высокого
давления.  Ось ВСТ располагается на высоте около 12 км.  Скорости ветра
на оси в среднем зимой 35 м/с, летом 20 м/с.  В отдельных случаях они могут
достигать 100 м/с.  ВСТ совпадает с зоной сходимости антипассатов и
западных ветров.  В южном полушарии ВСТ весь год располагается на
широтах 25--30&nbsp;°&nbsp;ю.&nbsp;ш., в северном полушарии зимой&nbsp;-- на широтах
30--35°&nbsp;с.&nbsp;ш.; а летом сменяется сильным тропическим ВСТ над Азией
и Африкой на широте около 10°&nbsp;с.&nbsp;ш.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сув-гирдоби"><glossterm>Сув гирдоби (узб.)</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="водяной-смерч">Водяной смерч</glossterm>.</para>
</glossdef> </glossentry>

<glossentry id="судзукадзе"><glossterm>Судзукадзе (яп. suzukaze)</glossterm>

<glossdef><para>Ветер, сопровождающийся хорошей погодой в Японии, например,
долинный ветер на прогретых склонах.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="суер"><glossterm>Суер (итал. suero)</glossterm>

<glossdef><para>Северо-северо-западный ветер на оз. Гарда (Италия).  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="суестадо"><glossterm>Суестадо, суэстадо, судестадос
(исп. suestado)</glossterm>

<glossdef><para>Сильный, иногда штормовой юго-восточный ветер в заливе
Ла-Плата (Южная Америка).  Сопровождается дождем.  Связан с движением
циклона и прорывом холодного воздуха в его тылу.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="бриз">Бриз</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="суже"><glossterm>Суже (фр. soujet)</glossterm>

<glossdef><para>Свежий осенний юго-восточный ветер в Ле-Дезерт (деп. Савойя,
Франция). Предшествует дождю.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сулано"><glossterm>Сулано, сульера, суледр, суледра</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="соларис">Соларис</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сумасшедший-ветер-=-@[[баттикалоа-каччан]]"><glossterm>Сумасшедший
ветер</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="баттикалоа-каччан">Баттикалоа каччан</glossterm>,
<glossterm linkend="венте-локу">Венте локу</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="суматра"><glossterm>Суматра (индонез. Sumatra)</glossterm>

<glossdef><para>Локальный дуговой шквал и падающий ветер, сопровождающийся
сильной грозой и ливнем.  Вторгается с запада или юго-запада в
Малаккский пролив.  Иногда в Сингапуре достигает силы шторма.
Обычно наблюдается ночью при юго-западном муссоне, в апреле--ноябре.
Шквалы наступают фронтом на участках длиной до 200&nbsp;км.  /Суматра/
сопровождается похолоданием, которое удерживается несколько часов.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сумеречный-биз"><glossterm>Сумеречный биз</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="биз">Биз</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="суоллоу-стормз"><glossterm>Суоллоу стормз (англ. swallow storms)</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="бури-равноденствия">Бури
равноденствия</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сур"><glossterm>Сур (порт. sur~-- юг)</glossterm>

<glossdef><para>Холодный южный ветер в Бразилии.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="суразу">Суразу</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="суразу"><glossterm>Суразу (порт. surazo)</glossterm>

<glossdef><para>Очень сильный южный или юго-западный ветер при малооблачной
погоде в Кампосе и среднем течении р. Амазонки (Бразилия).  С. связан
с вторжением холодного воздуха с юга при усилении зимнего
антициклона. Сопровождается резким похолоданием, иногда до
температуры ниже 0°C. Период прорыва /суразу/ называется фриажемом
(friagem).  Такая погода наблюдается в мае—июне и может сохраняться
5—6 дней.  Она наступает при проникновении южного ветра в зону
экваториального климата.  Обычно во время фриажема температура
воздуха понижается на 5°С, и местные жители чувствуют озноб.
Один раз в несколько лет холодные южные или юго-западные ветры в
тылу холодного атмосферного фронта, движущегося к северо-востоку,
проникают севернее 15° ю. ш.  Один раз в 30 лет в Кампосе наблюдаются
заморозки.  </para><para>/Суразу/ наносит большие повреждения урожаю кофе,
маиса, сахарного тростника, что сказывается на их ценах на мировом
рынке.  Например, в июле 1972&nbsp;г. в штате Парана половина плантаций
кофе была повреждена /суразу/.  Этот ветер подобен мистралю, северяку.
См.&nbsp;<glossterm linkend="памперо">Памперо</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="суракон"><glossterm>Суракон (исп. suracon)</glossterm>

<glossdef><para>Очень холодный штормовой ветер в Боливии, сопровождающийся
дождем. Ср.&nbsp;<glossterm linkend="сур">Сур</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="суроэ"><glossterm>Суроэ</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="сюрруа">Сюрруа</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="суряк"><glossterm>Суряк</glossterm>

<glossdef><para>Западный ветер в Пензенской и Калининской областях.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сусамырскии-ветер"><glossterm>Сусамырскии ветер</glossterm>

<glossdef><para>Порывистый юго-восточный или северо-западный ветер
штормовой силы на трассе Фрунзе--Ош и на Сусамырском перевале.  В
районе Орто-Ашу дует с перевала Ала-Бель, пересекающего Киргизский
хребет (между Ферганской и Чуйской долинами).  Удерживается до
трех суток.  Обрушивается шквалами, длящимися 7—25 мин.  Чаще всего
наблюдается в теплую часть года.  Шквал сопутствует появлению
мощного кучево-дождевого облака с ливнем.  Следует отметить, что все
сильные ветры в долинах рек Сусамыр и Арам-Су, кроме чисто северного,
сопровождаются осадками.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сууп-уп-ва"><glossterm>Сууп-уп-ва</glossterm>

<glossdef><para>Резкий и пыльный ветер в Юго-Западной Африке.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="сухаили"><glossterm>Сухаили</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="свахили">Свахили</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сухменный-ветер"><glossterm>Сухменный ветер</glossterm>

<glossdef><para>Ветер, дующий с северных берегов Каспийского моря.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="суховей"><glossterm>Суховей</glossterm>

<glossdef><para>Сухой, обычно жаркий ветер, способствующий сильному
испарению. Наблюдается в степях и полупустынях, в частности в
Прикаспийской низменности и Казахстане, на юго-востоке ETC.  /Суховей/
может иметь направление от восточного до южного в зависимости от
особенностей рельефа.  /Суховей/ вредно влияет на растительный покров,
на полевые культуры.  Из-за недостатка влаги растения погибают.
Длительные суховеи приводят к засухе (гураглыг — азерб., керимсел
— кирг., кургакчилик&nbsp;-- узб., хоршаки — груз., хушксош&nbsp;-- тадж. и
т.&nbsp;п.).  </para><para>Суховеи возникают в антициклонах, преимущественно на
их южной периферии, при трансформации бывшего арктического воздуха
под влиянием местного прогрева, в результате чего существенно
уменьшается относительная влажность воздуха.  Существуют критерии
для определения /суховея/&nbsp;-- минимальные значения относительной
влажности, температуры и скорости ветра.  Эти критерии различны
в зависимости от того эффекта, который оказывает /суховей/ на
растительный покров.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сухой-шквал"><glossterm>Сухой шквал</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="шквал">Шквал</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сухумский-ветер"><glossterm>Сухумский ветер</glossterm>

<glossdef><para>Северный ветер в Поти.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сыдырым-жел"><glossterm>Сыдырым жел (кирг.)</glossterm>

<glossdef><para>Утренний прохладный ветерок в Киргизии.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сызак"><glossterm>Сызак (азерб.)</glossterm>

<glossdef><para>Очень холодный ветер после снегопада в Зангелане
(Азербайджан).  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сьерсо"><glossterm>Сьерсо (исп. cierzo)</glossterm>

<glossdef><para>Сухой и холодный северозападный ветер в континентальных
частях Испании, в долине р. Эбро.  Обладает свойствами мистраля.
В устье р.&nbsp;Эбро /сьерсо/ дует в основном осенью и в начале зимы, в
отличие от мистраля в устье р.&nbsp;Роны, который чаще дует поздней зимой
и ранней весной.  /Сьерсо/ возникает при меридиональной циркуляции,
когда над Великобританией располагается область повышенного
атмосферного давления.  Ср.&nbsp;<glossterm linkend="бочорно">Бочорно</glossterm>,
<glossterm linkend="сер">Сер</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сырая-пурга"><glossterm>Сырая пурга</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="пурга">Пурга</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сэнд-оджер"><glossterm>Сэнд оджер (англ. sand auger)</glossterm>

<glossdef><para>Песчаный вихрь (смерч) в Долине Смерти (шт. Калифорния, США).
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сюдуа"><glossterm>Сюдуа (фр. sudois)</glossterm>

<glossdef><para>Юго-западный ветер на Женевском озере.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сюрруа"><glossterm>Сюрруа (фр. surroit), сюроэ (suroet)</glossterm>

<glossdef><para>Продолжительный юго-западный ветер, сопровождающийся
холодным дождем на атлантическом побережье Франции, в Ла-Манше
и во Фландрии.  На побережье п-ва Бретань менее влажный теплый
юго-западный или западный ветер называют сюэ.  Западный или
юго-западный ветер с дождем севернее Гавра называется вьандоэс,
а северный или северо-восточный ветер при ясном небе представляет
собой-биз.  Ср.&nbsp;<glossterm linkend="нароэ">Нароэ</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="сюэ"><glossterm>Сюэ</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="сюрруа">Сюрруа</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

