<glossentry id="эби"><glossterm>Эби, эбе, юй-бе (холодный), евгей,
джунгарский ветер, джунгарский цунами</glossterm>

<glossdef><para>Сухой юго-восточный или восточный струевой ветер,
дующий с большим постоянством и ураганной скоростью через Джунгарские
ворота со стороны оз. Эби-Нур в холодное время года в течение
нескольких дней подряд. В&nbsp;узком коридоре в горах ветер
усиливается и проносится над оз. Алаколь и Алакольскими степями,
приобретая здесь восточное направление.  В ряде случаев достигает оз.
Балхаш.  При меридиональных изобарах Э. распространяется до оз.
Сасыкколь.  При усилении ветра в северной части Джунгарских ворот Э.
приобретает западное нАправление. Над западной частью оз. Алаколь
возникает орографический циклон. Э. несет много пыли, песка и даже
щебня.  Скорости Э. достигают 50—60 м/с, при порывах 80 м/с.
Ср.&nbsp;<glossterm linkend="сайстан">Сайстан</glossterm>, <glossterm
linkend="бад-и-сад-о-бистроз">Бад-и-сад-о-бистроз</glossterm>.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эвр"><glossterm>Эвр, эврос (греч. euros),
вольтурн</glossterm>

<glossdef><para>Южный, юго-восточный или восточный сухой ветер в
Греции и божество этого ветра в греческой мифологии.  Встречаются
разные сочетания Э. с ветрами смежных румбов.  Это, например,
эврапелиотес, эвроборус и эврокиркиас — востоко-юго-восточный ветер на
Средиземном море. Эвроаквилон, эвроаквило, эвроклидон — штормовой,
холодный и восточный падающий ветер на берегах восточной части
Средиземного моря. Эвронотос, эвроаустер — юго-юго-восточный ветер в
Греции. Ср.&nbsp;<glossterm linkend="авр">Авр</glossterm>.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эдын"><glossterm>Эдын (эвенк.)</glossterm>

<glossdef><para>Буря.  Эдендерен мэтэн—вихрь, эдыкен — лесовальный
ветер в бассейне рек Зеи и Олёкмы.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эйаля"><glossterm>Эйаля (фр. ayalas)</glossterm>

<glossdef><para>Теплый шквалистый юго-восточный ветер в центре
Центрального массива (Франция).  Весной и осенью сопровождается
сильными дождями, которые могут быть причиной наводнения.  Сгоняет
снег.  Э. возникает в передней части обширной Области пониженного
давления, охватывающей Атлантику и запад Средиземного моря.
Ср.&nbsp;<glossterm linkend="марен">Марен</glossterm>.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эйгаля"><glossterm>Эйгаля</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm
linkend="марен">Марен</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="экбатис"><glossterm>Экбатис (греч.
ekbatis)</glossterm>

<glossdef><para>Ночной береговой бриз в Греции.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="эмбатис">Эмбатис</glossterm>.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="экваториальная-зона"><glossterm>Экваториальная зона
(пояс) западных ветров</glossterm>

<glossdef><para>Противотечение между пассатами северного и южного
полушарий, в котором круглый год преобладают очень влажные (абсолютная
влажность до 30 гПа) западные ветры.  </para><para>Полный штиль на
экваторе бывает редко.  Почти в 90% случаев экваториальные западные
ветры слабее 10 м/с.  Они сильны лишь осенью и на границе зоны (в
пассатных потоках сильные ветры встречаются чаще). Э. з. з. в. имеет
ширину до 1500 км и располагается в летнем полушарии.  Э. з. з. в.
встречается нерегулярно (в 2/3 случаев).  В западном полушарии она
выражена слабее, чем в восточном.  У берегов материков проявляет себя
как экваториальный муссон (например, африканский)&nbsp;-- относительно
холодный ветер над теплыми водами. Э. з. з. в. четко выражена в
Индийском океане.  Западные ветры обычно не простираются выше 3—4 км
(редко достигают высоты 6 км).  Над ними обнаруживаются сильные
восточные струи.  На границе западного потока с пассатами образуется
фронт с ливнями и шквалами, однако в поле температуры фронт выражен
плохо.  По мере приближения к границе Э. з. з. в. пассат ослабевает,
но в зоне конвергенции (на широте около 5°) может достигать скорости
15—24 м/с.  По мере удаления от зоны конвергенции средняя скорость
ветра уменьшается. Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="внутритропическая-зона-конвергенции">Внутритропическая зона
конвергенции</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry
id="экваториальное-высотное-струйное-течение"><glossterm>Экваториальное
высотное струйное течение</glossterm>

<glossdef><para>Неустойчивое восточное высотное струйное течение (ВСТ)
в стратосфере вблизи экватора (обычно ниже тропиков) с осью на высотах
20—30 км и скоростями до 50 м/с.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="экваториальный-вихрь"><glossterm>Экваториальный
вихрь</glossterm>

<glossdef><para>Замкнутая циклоническая циркуляция внутри
экваториальной депрессии. Иногда это очаг зарождения тропических
циклонов.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry
id="экваториальные-восточные-ветры"><glossterm>Экваториальные
восточные ветры</glossterm>

<glossdef><para>Пассаты, когда они охватывают значительную часть
тропосферы, распространяются до высоты более 8—10 км (в летнем
полушарии) и не подавляются западными ветрами над ними.
Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="экваториальная-зона-западных-ветров">Экваториальная зона
западных ветров</glossterm>, <glossterm
linkend="внутритропическая-зона-конвергенции">Внутритропическая зона
конвергенции</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry
id="экваториальные-маломасштабные-вихри"><glossterm>Экваториальные
маломасштабные вихри</glossterm>

<glossdef><para>Вихри, возникающие в связи с боковым сдвигом ветра в
пассатном течении при затоке холода (например, в зимнем муссонном
потоке над севером п-ова Малакка).  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="экваториальные-муссоны"><glossterm>Экваториальные
муссоны</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm
linkend="тропические-муссоны">Тропические муссоны</glossterm>.</para>
</glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эквиноктиал-стормз"><glossterm>Эквиноктиал
стормз</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="бури-равноденствия">Бури
равноденствия</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эклиптический-ветер"><glossterm>Эклиптический
ветер</glossterm>

<glossdef><para>Слабый ветер при солнечных затмениях.  Э. в. дует из
района прохождения тени Луны, когда воздух в зоне тени становится
несколько холоднее (за счет усиления радиационного охлаждения).
Реального значения не имеет.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="экнефиас"><glossterm>Экнефиас (греч.
есперЫаз)</glossterm>

<glossdef><para>Грозовой шквал на Средиземном море.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="элервинд"><glossterm>Элервинд (нем.
Elerwind)</glossterm>

<glossdef><para>Ветер в Солнечной Долине, расположенной в бассейне р.
Инн севернее Куфштейна (Тироль).  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="элефанта"><glossterm>Элефанта (англ. elefanta,
elephanter)</glossterm>

<glossdef><para>Сильный южный или юго-восточный шквал у Малабарского
берега на крайней юго-западной оконечности Индии.  Наблюдается в
сентябре--октябре при окончании юго-западного муссона и начале сухого
сезона. Сопровождается ливнем и грозой.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="элизе"><glossterm>Элизе</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm
linkend="алисио">Алисио</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эльбтальвинд"><glossterm>Эльбтальвинд (нем. Elbtalwind
— ветер долины р. Эльбы)</glossterm>

<glossdef><para>Сильный и порывистый (порой шквалистый), сухой
юго-юго-восточный падающий ветер в верховье долины р. Эльбы (вблизи
Дрездена). Представляет собой продолжение богемского ветра.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эльвегуст"><glossterm>Эльвегуст, сно (норв. elvegust,
sno)</glossterm>

<glossdef><para>Зимние падающие ветры в фиордах Скандинавии.
Представляют собой горный сток холодного воздуха.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="эль-де-марс-=-@[[аль-де-марс]]"><glossterm>Эль де
марс</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="аль-де-марс">Аль де
марс</glossterm>, <glossterm linkend="биз">Биз</glossterm>.</para>
</glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эль-норте"><glossterm>Эль-норте</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm
linkend="норзер">Норзер</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эмбат"><glossterm>Эмбат (катал. embat)</glossterm>

<glossdef><para>Морской бриз на Балеарских островах.  В глубине о.
Менорка усиливает конвекцию, что способствует развитию облачности.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эмбате"><glossterm>Эмбате (исп. embate)</glossterm>

<glossdef><para>Юго-западный береговой ветер на подветренной стороне
Канарских островов, противоположный северо-восточному пассату.
Ср.&nbsp;<glossterm linkend="вент-де-ретур">Вент де ретур</glossterm>.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эмбатис"><glossterm>Эмбатис, эмватис (греч. emvatis),
батис, тропайя</glossterm>

<glossdef><para>Летний дневной морской ветер (бриз) на берегах Греции.
В Турции (Смирна) называется имбат, в Далмации имбатто.  Приносит
свежий морской воздух на жаркие берега, умеряет жару.  В Афинах
начинается около 10 ч утра.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="доктор">Доктор</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эндхи"><glossterm>Эндхи, уэла-эндхй, кал байсаки
(хинди)</glossterm>

<glossdef><para>Холодные и пыльные северо-западные шквалы в Индии и
Пакистане.  Обычно наблюдаются при начале юго-западного муссона
(апрель—июнь).  Возникают под высотным струйным течением.  Часто
сопровождаются ливнями (например, в провинции Ассам, в которой
находится &lt;&lt;полюс осадков&gt;&gt;). Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="барст">Барст</glossterm>, <glossterm
linkend="чота-барсат">Чота барсат</glossterm>.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="эрлервинд"><glossterm>Эрлервинд (нем.
Erlerwind)</glossterm>

<glossdef><para>Сильный горный ветер в Баварском Иннтале (долина р.
Инн) вблизи австрийского г. Эрла.  Ломает ветрозащитные сооружения,
ориентированные с запада на восток.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эр-чжи-чжин-фын"><glossterm>Эр-чжи-чжин-фын (кит.
er-chi-chin-fung)</glossterm>

<glossdef><para>Северный ветер на севере Китая.  </para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="эсир"><glossterm>Эсир (фр. ecir)</glossterm>

<glossdef><para>Непостоянный порывистый северо-восточный, северный или
северо-западный ветер в деп. Пюи-де-Дом и Канталь (Франция).
Сопровождается сильным похолоданием.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эспань"><glossterm>Эспань</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm
linkend="испанский-ветер">Испанский ветер</glossterm>.</para>
</glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эсперанс-доктор"><glossterm>Эсперанс
доктор</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm
linkend="доктор">Доктор</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эссеро"><glossterm>Эссеро (фр. eissero)</glossterm>

<glossdef><para>Теплый и влажный юго-восточный ветер типа сирокко в
деп. Крез (Франция).  Сопровождается дождем.  Обычно дует осенью и
зимой.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="этезии"><glossterm>Этезии (от греч. etesios —
годичный, годовой)</glossterm>

<glossdef><para>Постоянные (пассатные) умеренные или сильные северные
или северо-западные сухие ветры, дующие над восточной частью
Средиземноморского бассейна в сторону Африки.  Известны еще древним
мореходам.  Дуют до сорока дней подряд в период с середины мая до
середины октября при ясном небе, когда наблюдается вечерний восход
звезды Сириус в созвездии Псов.  Особенно часто отмечаются после
летнего солнцестояния (конец июня — август), когда их повторяемость в
Эгейском море может превышать 85%.  Проходя над морем, Э. увлажняются
и приносят к берегам Африки (в Алжир и Тунис) дымку и даже туман,
умеряют жару, формируют облака на юго-востоке о. Крит.
</para><para>Э. дуют очень равномерно и охватывают порой все
Средиземноморье (от Пиренеев до Сирии, от Лионского залива до Босфора
и берегов Африки).  </para><para>Возникновение Э. связано с развитием
термической депрессии над сильно нагретой Передней Азией и восточного
отрога азорского антициклона над Южной Европой и Балканами.  Э.— часть
муссонной циркуляции Южной Азии, летних пассатов, возникающих при
сдвиге зоны пассатов на север. Благодаря устойчивости Э.
средиземноморский климат называют климатом этезийных ветров.  Э.
усиливаются утром, к полудню достигают скорости 15 м/с и более, к
вечеру утихают.  Максимальная скорость наблюдается обычно на высоте
около 1,5 км.  Э. захватывают весь пограничный слой атмосферы над
морем.  </para><para>На западе Средиземного моря Э. менее устойчивы,
чем на востоке.  На берегах Туниса и восточного Алжира северные ветры
вообще преобладают весь год.  В Греции Э. называют слиппер, в Турции —
<glossterm linkend="мельтем">мельтем</glossterm>, на Адриатическом
море — маэстро.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="этезийный-тип-погоды"><glossterm>Этезийный тип
погоды</glossterm>

<glossdef><para>Летняя погода в зоне устойчивых этезий на Средиземном
море и на побережье Египта.  Чаще всего наблюдается в июле--августе.
Летние бури — этезий при чистом синем небе, лазурно-черном море, по
которому бегут волны с серебристыми гребнями и извивающимися лентами
пены,— очень приятны.  Благодаря устойчивости ветров и погоды
облегчается движение судов из Европы к берегам Африки.  Зимой в этих
районах ветры не столь устойчивы.  См.&nbsp;<glossterm
linkend="этезии">Этезии</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эукла-доктор"><glossterm>Эукла доктор</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm
linkend="доктор">Доктор</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эцвинд"><glossterm>Эцвинд, эчвинд, этшвинд (нем.
Etschwind)</glossterm>

<glossdef><para>Южный ветер в долине Эц (Тироль).  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="ора">Ора</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="эшти"><glossterm>Эшти</glossterm>

<glossdef><para>Сухой и горячий восточный или юго-восточный ветер,
приносящий с собой пыль из внутренних районов Африки к Канарским
островам и к о. Мадейра. Чаще всего наблюдается в период с июня по
октябрь, иногда длится более недели.  Сопровождается сухой, мглистой и
очень жаркой погодой при безоблачном небе.  Э. распространяется от
берегов Африки в виде желтовато-коричневой полосы и надвигается на
океан и острова отдельными порывами.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="харматан">Харматан</glossterm>. </para></glossdef>
</glossentry>

