<glossentry id="ю"><glossterm>Ю (кит.)</glossterm>

<glossdef><para>Шквал у берегов Китая, вблизи Шанхая.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="юг"><glossterm>Юг, подне (старосл.)</glossterm>

<glossdef><para>Южный ветер.  Он имеет множество местных названий.  На севере
ETC&nbsp;-- русский ветер, лето, летник, полдень, полуден, полудник,
тепляк; на Украине&nbsp;-- пивдень, в Азербайджане — джануб кюлейи;
в Узбекистане&nbsp;-- жанубий шамол; в Таджикистане— шамоли чануби; в
Киргизии — туштук шамалы; в Якутии — собуруунгу; в Карелии — совый,
суай, сувэй, нырте; в Чехословакии — поледне, в Китае и Корее— нан,
нам, в Центральной Европе — меридиалис вентус (лат.), миттагсвинд,
зюйд (нем.), саут (англ.).  </para><para>На Адриатическом побережье Югославии
юг&nbsp;-- горячий летний ветер.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="юга"><glossterm>Юга, юго</glossterm>

<glossdef><para>Динарский фён в Югославии.  Медленный поток влажного
тропического воздуха в теплом секторе циклона.  Обычно возникает
весной и осенью при активизации циклонической деятельности.
Перевалив через Дикарские горы, воздушный поток теряет влагу и
проникает в Югославию до Белграда как юго-западный фён в долине
р. Сава (от г. Сараево до хребта Караванке).  Иногда он становится
западным.  Наблюдается 50—70 дней в году.  Может быть подобным сирокко.
</para><para>В СССР Ю. называют мглу, марево, сухозной при суховее и засухе.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="юго-восточный-муссон"><glossterm>Юго-восточный муссон</glossterm>

<glossdef><para>Летний океанический муссон в субтропических и тропических
широтах Юго-Восточной Азии, в Китае, на побережье Приморья, на
Курильских островах.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="юго-восточный-низовой-ветер"><glossterm>Юго-восточный низовой
ветер</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="моряна">Моряна</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="юго-восточный-пассат"><glossterm>Юго-восточный пассат</glossterm>

<glossdef><para>Пассат южного полушария, развивающийся на северной периферии
океанических динамических антициклонов южного полушария. См.&nbsp;<glossterm
linkend="пассаты">Пассаты</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="юго-западная-моряна"><glossterm>Юго-западная моряна</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="моряна">Моряна</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="юго-западный-муссон-западной-африки"><glossterm>Юго-западный
муссон Западной Африки</glossterm>

<glossdef><para>Влажный юго-западный ветер на побережье Гвинейского
залива. Сопровождается осадками.  Постепенно проникает на материк,
оттесняя северо-восточный пассат (харматан).  В июле /юго-западный
муссон/ с дождями и грозами достигает Нигерийской Сахары.  Осенью
он вновь уступает место пассату.  Не распространяется выше 1—2
км.  Над ним дует северо-восточный пассат.  </para><para>В Таманрассете
наблюдается наслаивание муссона, пассата и антипассата. Перемена
ветров совершается постепенно и с исключительной регулярностью.
На побережье можно проследить различные этапы, через которые
проходит Ю.-з. м. в своем развитии и продвижении на материк
и обратно.  Он устанавливается обычно несколько раньше, чем
солнце переходит через зенит, и после этого продолжает дуть
долгое время. Пассат подходит ближе всего к экватору в феврале,
сильнее всего оттесняется к северу в сентябре.  Относительное
влияние пассата и муссона (а отсюда и длительность сезона дождей)
изменяется по мере продвижения с севера на юг.  На берегах р. Сенегал
северо-восточный пассат продолжается восемь месяцев, Ю.-з. м.— четыре
месяца, а на юге Ю.-з.м. длится восемь месяцев, пассат — всего четыре
месяца.  </para><para>Ю.-з. м. усиливается под воздействием особенностей
береговой линии западного побережья Африки, начиная от мыса Пальмас.
Образующаяся на этом побережье раскаленная зона как бы втягивает в
северное полушарие юго-восточный пассат южного полушария, который,
отклоняясь под влиянием вращения Земли, становится юго-западным
муссоном. См.&nbsp;<glossterm linkend="тропический-муссон">Тропический
муссон</glossterm>, <glossterm linkend="сахарские-ветры">Сахарские ветры</glossterm>.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="юго-западный-муссон-индийского-океана"><glossterm>Юго-западный
муссон Индийского океана</glossterm>

<glossdef><para>Летний океанический тропический муссон на севере
Индийского океана. См.&nbsp;<glossterm linkend="тропический-муссон">Тропический
муссон</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="южак"><glossterm>Южак</glossterm>

<glossdef><para>Общее название южных ветров в СССР (ср.&nbsp;<glossterm
linkend="юг">Юг</glossterm>).  На северных берегах они особенно сильны зимой в
связи с муссонным эффектом.  Перечислим некоторые из таких ветров.
</para><para>1. Порывистый южный ветер типа фёна, обрушивающийся со
скоростью более 15 м/с с горных возвышенностей на чукотском
побережье в районе Чаунской губы, в бухте Певек.  Ю. возникает
внезапно, сопровождается снежными вихрями и резким понижением
атмосферного давления.  В течение 1 ч ветер может дуть со скоростью
40 м/с, а порывы могут достигать 60--80&nbsp;м/с.  /Южак/ уносит почти весь
снег, оголяя берега, и разрушает постройки.  Он опасен для судов,
стоящих на рейде. Длится несколько суток, иногда до двух недель.
В Певеке есть постоянный штаб по борьбе с /южаком/.  Здания строятся
так, чтобы каждый микрорайон города имел здание-стену, перекрывающее
сильный воздушный поток и защищающее другие сооружения от Ю.  Перед
возникновением Ю. развиваются легкие кучевые облака над вершинами
береговых гор.  </para><para>2. Сгонный южный ветер в устье Колымы. Вследствие
его большой повторяемости имеется возможность осваивать оголяющиеся
острова в дельте реки.  </para><para>3. Юго-восточный ветер на о. Диксон и в
Нагурском, усиливающийся под влиянием орографии.  С увеличением его
скорости увеличивается порывистость, особенно в тех случаях, когда
он возникает в южной части циклона.  </para><para>4. Сильный ветер в бухте
Тикси, юго-западный в аэропорту и западный в морском порту. Скорость
его может превышать геострофическую (50 м/с и более).  Порой он
приобретает характер фёна.  Усиление ветра, дующего с материка,
обусловлено влиянием горной долины р. Сого.  В районе аэропорта ветер
усиливается в долине р. Снежная, ориентированной широтно.  Смена южных
ветров западными происходит при движении циклонов от Хатанги вдоль
побережья моря Лаптевых.  Влияние рельефа прослеживается до высоты
окружающих возвышенностей (200—300 м).  При одних и тех же градиентах
давления скорость Ю. в Тикси зимой гораздо больше, чем летом, в связи
с усилением стока выхоложенного воздуха по склонам Хараулахского
хребта и по долинам рек Сого и Снежная в сторону бухты Тикси.
</para><para>Южаки наблюдаются и в ряде других районов СССР, расположенных
значительно южнее.  </para><para>5. Южный и юго-восточный ветер из Заволжья
в Волгоградской и Астраханской областях.  Он является признаком
наступления ненастной погоды.  Летом это суховей, юго-восточный
или даже восточный жаркий и пыльный ветер, зимой — южный, теплый и
влажный (См.&nbsp;<glossterm linkend="моряна">Моряна</glossterm>). Например, в Волгограде
летом Ю. сопровождается суховеем, зимой&nbsp;-- адвективным туманом.
</para><para>6. Южный или юго-восточный ветер в нижнем течении Дуная.  Бывает
особенно сильным в дельте реки.  Возникает при выходе на Черное море
юго-западного циклона и распространении на Украину западного отрога
континентального антициклона.  </para><para>7. В Алма-Ате Ю. представляет
собой отраженный фён.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="южное-вторжение"><glossterm>Южное вторжение</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="барстер">Барстер</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="южные-шквалы-на-озере-иссык-куль"><glossterm>Южные шквалы на
озере Иссык-Куль</glossterm>

<glossdef><para>Внезапные кратковременные шквалы на южном побережье
оз. Иссык-Куль скоростью до 25 м/с и более, длительностью от нескольких
минут до нескольких часов.  Связаны с мощными кучево-дождевыми
облаками на юге от Тамги (в верховьях Тамгинского и Барскаунско-го
ущелий).  Воздушный поток втягивается в Чуйскую долину (ограниченную
с юга Киргизским хребтом, а с севера Чу-Илийскими горами).  Холодный
ветер прорывается на озеро, обходя горы с юга, в виде струи по долине
р. Барскаун, однако имеет характер не столько боры, сколько фёна.
</para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="южный-шторм"><glossterm>Южный шторм</glossterm>

<glossdef><para>Сильный или штормовой ветер в Алма-Ате.  См.&nbsp;<glossterm
linkend="южак">Южак</glossterm>.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="южняк"><glossterm>Южняк</glossterm>

<glossdef><para>Южный ветер на оз. Ханка.  Представляет собой усиление
океанического муссона.  Сгоняет воду с Южных берегов озера.  Нередко
дует по нескольку дней подряд.  </para></glossdef> </glossentry>

<glossentry id="юй-бе"><glossterm>Юй-бе</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="эби">Эби</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="юран"><glossterm>Юран</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="жюран">Жюран</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

<glossentry id="юферс"><glossterm>Юферс</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="глаз-бури">Глаз бури</glossterm>.</para> </glossdef> </glossentry>

