<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
                "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" [
<!ENTITY a01 SYSTEM "01-a.xml">
<!ENTITY b02 SYSTEM "02-b.xml">
]>

<book>
<bookinfo>
   
  <title>
   Словарь ветров
 </title> 

<author><firstname>Леонид</firstname>
<surname>Прох</surname></author>
<copyright><year>1983</year><holder>Гидрометеоиздат</holder></copyright>

</bookinfo>

<chapter><title>Предисловие</title>

<para>Ветер — важнейшая характеристика погоды и климата.  Ветер
обусловливает перемещение и перемешивание воздуха и переносит
взвешенные в нем примеси. Ветер способствует обмену теплом, влагой и
энергией между подстилающей поверхностью и атмосферой, а также
переносит огромные воздушные массы в системе общей циркуляции
атмосферы.  С действием ветра связаны многие природные процессы и
явления.  Сильные ветры порождают эрозию почвы, пыльные бури, волнение
на водоемах, а ураганы и бури обусловливают разрушения и затопление
берегов.  Ветер оказывает существенное влияние на работу
многочисленных отраслей народного хозяйства: сельское хозяйство,
авиационный, морской, речной, автодорожный и железнодорожный
транспорт, коммунальное хозяйство и др.</para>


<para>В Словаре приведены названия и характеристики ветров и ветровых
систем планетарных и локальных масштабов, а также некоторые
синоптические, метеорологические, гидродинамические, технические,
географические и морские термины и характеристики, имеющие отношение к
действию ветров.</para>

<para>Для удобства пользования Словарем термины и понятия
сгруппированы в двух частях: в первой (основной) части даны названия и
характеристики ветров и ветровых систем, а также некоторые термины,
связанные с генезисом ветров; во второй части — метеорологические,
синоптические, геологические и поморские термины и понятия,
характеризующие действие ветров. Кроме того, во вторую часть включены
некоторые специальные термины, которые необходимы для понимания
основных статей первой части словаря, а также географические названия,
связанные с ветром.</para>

<para>В Словарь помещены термины и понятия, встречающиеся в различных
литературных источниках как на русском языке, так и на некоторых
иностранных.  При составлении Словаря использованы энциклопедические и
специальные словари, справочники, учебники, монографии и отдельные
исследования.  Кроме того, использованы материалы многолетней
переписки автора с некоторыми метеорологическими учреждениями,
станциями и библиотеками Советского Союза, а также с
метеорологическими службами Германской демократической республики,
Народной республики Болгарии, Японии, Гавайских островов, Швеции,
Испании, Франции и др.</para>

<para>Следует отметить, что учебники по климатологии и метеорологии и
специальные справочники, как правило, содержат весьма краткую
информацию об основных ветровых системах и ветрах.  В
«Метеорологическом словаре» С.&nbsp;П.&nbsp;Хромова и
Л.&nbsp;И.&nbsp;Мамонтовой, «Географическом словаре»
С.&nbsp;В.&nbsp;Колесника и др. тоже дается описание лишь основных и
наиболее известных ветров и ветровых систем.  В «Словаре
общегеографических терминов» Д.&nbsp;Стампа приводятся названия
некоторых локальных (местных) ветров зарубежных стран.  В СССР есть
множество подобных ветров и о них, к сожалению, не упоминается ни в
словарях, ни в учебниках.</para>

<para>Однако в связи с расширением и улучшением системы наблюдений, а
также с освоением ранее необжитых территорий в последние годы
метеорологи и синоптики все больше внимания стали уделять местным
ветрам как важному фактору, влияющему на условия погоды и
производственную деятельность человека.</para>

<para>При составлении характеристик ветров автор исходил из
сложившихся в советской географической науке определений.
Неравномерность полноты представления ряда терминов обусловлена их
различной значимостью, степенью изученности и освещенности в
литературе.</para>

<para>По аналогии с другими работами о ветрах автор стремился (по
возможности) дать представление о синоптических условиях возникновения
того или иного ветра, а также объяснить происхождение некоторых
названий ветров.</para>

<para>Словарь не претендует на исчерпывающую полноту. Некоторые
определения, возможно, покажутся субъективными; это обусловлено
различием взглядов авторов ряда работ и монографий, из которых
почерпнуты определения и написания названий.</para>

<para>Автор выражает глубокую благодарность всем специалистам, любезно
ответившим на его запросы, прочитавшим отдельные разделы рукописи и
сделавшим полезные замечания, которые способствовали улучшению книги.
Автор будет признателен за любые замечания, дополнения, пожелания
относительно содержания и структуры Словаря и просит присылать их
автору в Украинский научно-исследовательский институт Госкомгидромета
(252028, Киев, пр.&nbsp;Науки, 105).</para>

</chapter>

<chapter><title>Как пользоваться Словарем</title>

<para>Термины в Словаре расположены в алфавитном порядке.  Термины из
нескольких слов помещены без инверсии.  Например, ГЕОСТРОФИЧЕСКИЙ
ВЕТЕР, а не ВЕТЕР ГЕОСТРОФИЧЕСКИЙ.  Названия статей даны полужирным
прописным шрифтом, синонимы — светлым строчным шрифтом, через запятую.
Наиболее употребительные синонимы приводятся по алфавиту со ссылкой на
основную статью.  Описание ветра в статье на синоним не дается. Если
название ветра не полностью соответствует иностранному слову, то в
скобках после названия статьи указано «от» (например, от
нем. Glets-chcr), если название ветра полностью соответствует, то без
«от».</para>

<para>Географические названия на иностранных языках приведены только в
тех случаях, если сложность произношения может быть причиной искажения
слова.</para>

<para>Название каждой статьи соответствует наиболее известному
названию (звучанию) на русском языке.</para>

<para>Ссылки на статьи в пределах одной части выделены курсивом,
ссылки на статьи в другой части выделены разрядкой.  При повторении
термина внутри статьи приняты сокращения (например, БРИЗ—Б.,
ЛЕДНИКОВЫЙ ВЕТЕР —Л. в.).</para>

<para>В статьях, объединяющих группу ветров (например, <glossterm linkend="ветры-на-дунае">Ветры на Дунае</glossterm>)
перечислены все ветры или ветры основных румбов.  При этом для
территории СССР в некоторых случаях дается общая характеристика ветра
(например, ВЕТРЫ НА ОЗЕРЕ БАЙКАЛ), несмотря на то, что каждому из
ветров этой группы посвящена отдельная статья.  В других случаях в
объединяющей статье приводятся все ветры данного района с краткими
характеристиками, а в статьях даны перекрестные ссылки с названием
каждого из этих ветров (например, ВЕТРЫ НА ОЗЕРЕ ТОБА).</para>

<para>Поскольку во многих местностях ветры называют по сторонам
горизонта (странам света), в Словаре эти названия (синонимы)
приводятся на разных языках (см. например, ЗАПАД).</para>

<para>Понятия, связанные с действием ветров, собраны во второй части и
представлены там также по алфавиту. </para>

</chapter>

<glossary>

<glossdiv><title>А</title>

<glossentry id="абаза"><glossterm>Абаза, обаза</glossterm>

<glossdef><para>Сильный северо-восточный или восточный ветер на Нижнем
Дунае и у западных берегов Черного моря.  Иногда достигает силы
жестокого шторма.  Зимой сопровождается буранами и сильными морозами.
Опасен для рыболовных судов.  См.&nbsp;<glossterm
linkend="ветры-на-дунае">Ветры на
Дунае</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="абодье"><glossterm>Абодье (поморск.)</glossterm>

<glossdef><para>Безветрие при ясном небе, тихий солнечный день на
берегах северных морей СССР.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="алькиониды">Алькиониды</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="абрего"><glossterm>Абрего (исп. abrego)</glossterm>

<glossdef><para>Умеренный влажный юго-западный ветер на юго-западе
Испании.  Сопровождается непродолжительными, но сильными дождями.
Возникает при движении циклонического вихря с юго-запада к Кадисскому
заливу.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="аброльос"><glossterm>Аброльос, камбуэйрос (порт. abrolhos, cambueiros)</glossterm>

<glossdef><para>Зимние (май—август) фронтальные <glossterm
linkend="шквал">шквалы</glossterm> с дождями на юго-восточных берегах
Бразилии, а также в районе банки Аброльюс.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="авал"><glossterm>Авал (фр. aval)</glossterm>

<glossdef><para>Устойчивый низовой ветер на атлантическом побережье
Франции, дующий вверх по долинам рек: на северо-западе Франции
преимущественно с запада, на юго-востоке — с юго-востока.
Ср.&nbsp;<glossterm linkend="амон">Амон</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="аваланшвинд"><glossterm>Аваланшвинд</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="лавинный-ветер">Лавинный
ветер</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="авгонгадаур"><glossterm>Авгонгадаур
(англ. диал. avgongadaur)</glossterm>

<glossdef><para>Период безветренной ясной погоды на Фарерских
островах.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="алькиониды">Алькиониды</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="авгон-шамоли"><glossterm>Авгон шамоли</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm
linkend="афганец">Афганец</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="авр"><glossterm>Авр (фр. avre)</glossterm>

<glossdef><para>Теплый зимой и холодный летом ветер в Люк-ан-Диуа
(деп.&nbsp;Дром, Франция).  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="эвр">Эвр</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="австралийский-муссон"><glossterm>Австралийский муссон</glossterm>

<glossdef><para>Ветер, дующий летом с океана в сторону Австралийского
континента, а зимой&nbsp;— с континента в сторону океана.  На севере
Австралии теплый и влажный северо-западный А.&nbsp;м. иногда проникает
до Квинсленда, а на юге холодный южный А.&nbsp;м.&nbsp;— до Сиднея.
Зимой на севере материкового антициклона, формирующего муссонные
воздушные потоки, господствует юго-восточный пассат, на юге&nbsp;—
западный ветер.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="барстер">Барстер</glossterm>, <glossterm
linkend="брикфильдер">Брикфильдер</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="агей"><glossterm>Агей, эгюоля (фр. agueil, aiguolas)</glossterm>

<glossdef><para>Холодный восточный ветер в южной части Севенн
(Франция).  Сопровождается пасмурной погодой, нередко с дождем и
снегом. Весной часто длится по нескольку дней.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="аг-ель"><glossterm>Аг ель (азерб.)</glossterm>

<glossdef><para>Суховей в Кура-Араксинской низменности (в Баку,
Казахе, Шемахе и др.).  Представляет собой сильный восточный поток
тропического воздуха, иногда скоростью 10&nbsp;м/с и более при
температуре воздуха до 40&nbsp;°С.  Обычно наблюдается весной и летом.
Ср.&nbsp;<glossterm linkend="сам-ели">Сам
ели</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="аг-кулек"><glossterm>Аг кулек (азерб.)</glossterm>

<glossdef><para>Теплый восточный или юго-восточный ветер в Шемахе,
Маразе и др. (Азербайджан).  Ср.&nbsp;<glossterm linkend="аг-ель">Аг
ель</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="аденские-циклоны"><glossterm>Аденские циклоны</glossterm>

<glossdef><para>Тропические циклоны Аравийского моря, движущиеся на
запад (в Аденский залив).  Скорость их перемещения невелика
(10-20&nbsp;км/ч).  Зона сильных ветров имеет радиус до 180&nbsp;км.
Перепад давления в циклоне достигает 40&nbsp;гПа.  Наиболее сильный
ветер отмечается западнее о.&nbsp;Сокотра.  В открытом море в южном
секторе А. ц. муссонный юго-западный ветер иногда достигает силы
шторма.  См.&nbsp;<glossterm id="аравийские-циклоны">Аравийские
циклоны</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="аджина-шамол"><glossterm>Аджина-шамол (тадж.)</glossterm>

<glossdef><para>Шквалистый северный чертов ветер, дующий на юге
Таджикистана из пустыни Карджалад-Кум.  Сопровождается высокой
температурой воздуха, летом до 50&nbsp;°С.  Ветер поднимает огромные
массы раскаленного песка, повреждает листья хлопчатника, выворачивает
деревья с корнем, засыпает песком ручьи и каналы.  Для защиты от
шквалов и ветровых наносов вблизи городов создают защитные посадки
саксаула.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="адриатическая-бора"><glossterm>Адриатическая&nbsp;бора&#x0301;</glossterm>

<glossdef><para>Холодный и сильный (иногда до 60 м/с) северный или
северо-восточный ветер, дующий с горных перевалов между Альпами и
Динарским нагорьем в сторону Адриатического моря, над побережьем
Далмации, между п-вом Истрия и Дубровником.  На обращенных к морю
склонах гор сильный ветер наблюдается в слое до высоты 800 м.  Над
морем он резко ослабевает и усиливается лишь на наветренных склонах
гористых островов.  А. б. может продолжаться от нескольких дней до
нескольких недель. Большой силы А. б. называют борацция, а малой
силы&nbsp;— борино.</para>

<para>Различают черную циклоническую Б.&nbsp;— скура (В. scura),
сопровождающуюся дождем и нередко распространяющуюся в море на
расстояние до 60 км, и белую антициклоническую Б.&nbsp;— кьяра
(В. chiara), иногда свирепствующую на всем побережье Югославии при
ясном небе и не проникающую далеко в море.  Однако при белой боре
вершины гор покрыты облаками.  Черная А. б. возникает при прохождении
циклонов через центральную часть Адриатического моря.  При этом на юге
побережья Югославии дует теплый и влажный югд, а на севере
побережья&nbsp;— А. б.</para>

<para>На море А. б. взбивает волны, срывая с них гребни, в результате
чего возникает своеобразный туман (см. <glossterm
linkend="спальмеджджо">Спальмеджджо</glossterm>).</para>

<para>А. б. дует преимущественно зимой, при замерзшей или покрытой
снегом почве.  Она усиливается утром, а к вечеру стихает или
ослабевает.  Продолжается в течение длительных периодов времени.
Из-за большой повторяемости А. б. вдоль побережья образовался
своеобразный пояс эолово-морских отложений, на побережье местами
полностью отсутствует растительность.  Для защиты садов и полей от
А. б. строят каменные стенки, вдоль улиц протягивают веревки для
пешеходов.</para>

<para>Ветер особенно силен в районе Триеста, Риеки, Идриы, Пулы,
Кленовицы, в заливе Которски, бухтах Врулье и Макарска, в устье реки
Неретва, между о.&nbsp;Жирье и мысом Плоче н далее в бухте Задар
(задарская бора), гавани Сень (сеньская бора), в проливе Кварнер
(кварнер); здесь между мысом Каменяк и о.&nbsp;Уние при А. б. могут
возникнуть смерчи, в то время как в открытом море ветер отсутствует.
Направление ветра на берегах зависит от особенностей рельефа.  Перед
началом А. б. облака поднимаются над вершинами гор (например, над
горами Руковец и Велебит) и разрываются.</para>
</glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="ае"><glossterm>Ае (гаваи.)</glossterm>

<glossdef><para>Северо-восточный обжигающий пассат на Гавайских островах.</para></glossdef>

</glossentry>

<glossentry id="азиаб"><glossterm>Азиаб (араб, aziab)</glossterm>

<glossdef><para>Хамсин, увлажненный при движении над Красным морем; приносит
на побережье духоту.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="азиатский-муссон"><glossterm>Азиатский муссон</glossterm>

<glossdef><para>Зимний северо-восточный и летний юго-западный муссон
на севере Индийского океана. См.&nbsp;<glossterm
linkend="муссон">Муссон</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="азовец"><glossterm>Азовец</glossterm>

<glossdef><para>Суховей в Приазовье.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="аи"><glossterm>Аи—(эвенк.)</glossterm>

<glossdef><para>Холодный низовой ветер, дующий в долине р.&nbsp;Олёкмы.
Наблюдается преимущественно в холодное время года.
Ср.&nbsp;<glossterm linkend="ламус">Ламус</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="аир-де-картахена"><glossterm>Аир де Картахена</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="левече">Левече</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="айрон-винд"><glossterm>Айрон винд (англ, iron wind — железный ветер)</glossterm>

<glossdef><para>Северо-восточный ветер в Центральной Америке.  Дует по
нескольку дней в феврале-марте.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="норзер">Норзер</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>


<glossentry id="аквилон"><glossterm>Аквилон (от лат. aquilo — север)</glossterm>

<glossdef><para>Холодный северный или северо-восточный ветер в Риме и
божество, олицетворяющее этот ветер в римской мифологии.
См.&nbsp;<glossterm linkend="борей">Борей</glossterm>, <glossterm
linkend="септеитрио">Септеитрио</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="акман"><glossterm>Акман, тукман</glossterm>

<glossdef><para>Сильный снежный буран в Башкирии, знаменующий переход
к весне.  Ср.&nbsp;<glossterm linkend="бури-равноденствия">Бури
равноденствия</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="алисио"><glossterm>Алисио (исп. alisio —пунический, карфагенский ветер), элизе</glossterm>

<glossdef><para>Сухой северо-восточный пассат на Канарских островах и
у берегов Испании.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="тьемпо-дель-монте">Тьемпо дель
монте</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="аллерзееленвинтер"><glossterm>Аллерзееленвинтер (нем. Allerseelenwinter)</glossterm>

<glossdef><para>Неустойчивые северные ветры в начале ноября в
Центральной Европе, сопровождающиеся кратковременным возвратом
холодов.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="аллерхейлигенвинд"><glossterm>Аллерхейлигенвинд (нем. Allerheiligenwind), аллерхейлигензоммер</glossterm>

<glossdef><para>Теплый ветер типа фёна и фёновая погода в
Альпах.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="алсион-дейз"><glossterm>Алсион дейз (англ. halcyon days)</glossterm></glossentry>

<glossdef><para>Спокойные дни, тихая солнечная погода в Англии в
период зимнего солнцестояния.  Ср.&nbsp;<glossterm
linkend="алькиониды">Алькиониды</glossterm>.</para>
</glossdef>

<glossentry id="алугу"><glossterm>Алугу</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="ветры-на-озере-тоба">Ветры на
озере Тоба</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="алу-де-ван"><glossterm>Алу де ван (фр. aloup de vent)</glossterm>

<glossdef><para>Холодный ночной ветер в долине Бревенн (Франция).</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="алустон"><glossterm>Алустон</glossterm>

<glossdef><para>Сильный ветер типа фёна, дующий с Ангарского перевала
в Алушту.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="альбани-доктор"><glossterm>Альбани доктор</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm
linkend="доктор">Доктор</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="альбе"><glossterm>Альбе (фр. albe)</glossterm>

<glossdef><para>Юго-западный испанский ветер, теплый и влажный в
Восточных Пиренеях, дующий вдоль склонов Альберии в сторону Перпиньяна
в бассейне р.&nbsp;Соны.  Иногда предшествует дождю с грозой.  В
некоторых районах Франции он южный.  Возникает в случаях, когда
юго-западный воздушный поток охватывает значительную часть Западной
Европы.  Возбуждающе действует на некоторых больных людей.
См.&nbsp;<glossterm linkend="воя-дэспань">Воя д'эспань</glossterm>.
Ср.&nbsp;<glossterm linkend="гарби">Гарби</glossterm>.
</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="альбертвилль"><glossterm>Альбертвилль, альбервилль (фр. albertville)</glossterm>

<glossdef><para>Сухой северо-западный ветер при малооблачной погоде в
долине Альбервиль (бассейн Изера, Франция).</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="альбтальвинд"><glossterm>Альбтальвинд (нем. Albtalwind)</glossterm>

<glossdef><para>Ночной горный ветер на альпийских лугах Северного
Шварцвальда.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="аль-де-марс"><glossterm>Аль де марс (фр. hale de mars)</glossterm>

<glossdef><para>Сухой и холодный северный, северо-восточный или
восточный ветер (виз) в районе горного массива Морван и в ряде районов
деп.&nbsp;Юра (Франция).</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="алькиониды"><glossterm>Алькиониды</glossterm>

<glossdef><para>Безветренные и теплые дни зимой в Греции
(Алькиона&nbsp;— мифическая дочь бога ветров Эола).
Ср.&nbsp;<glossterm linkend="абодье">Абодье</glossterm>, <glossterm
linkend="алсион-дейз">Алсион дейз</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="альмвинд"><glossterm>Альмвинд (нем. Almwind)</glossterm>

<glossdef><para>Южный ветер типа фёна, дующий из Венгрии и Словакии
через Татры в Закопане (Польша).  Иногда достигает скорости
25&nbsp;м/с.  Особенно сильный А. наблюдается весной и осенью.  При
ветре температура воздуха повышается на 10—15&nbsp;°С.
</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="альпах"><glossterm>Альпах</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm
linkend="апервинд">Апервинд</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="альпийский-фён"><glossterm>Альпийский фён</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="фён">Фён</glossterm>.
</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="альтан"><glossterm>Альтан, альтанус (лат. altanus)</glossterm>

<glossdef><para>Морской ветер.  См.&nbsp;<glossterm
linkend="отан">Отан</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="амба"><glossterm>Амба (фр. amba)</glossterm>

<glossdef><para>Мягкий свежий южный ветер в бассейне р.&nbsp;Роны.
Ср.&nbsp;<glossterm linkend="эмбат">Эмбат</glossterm>, <glossterm
linkend="эмбатис">Эмбатис</glossterm>, <glossterm
linkend="имбат">Имбат</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="амон"><glossterm>Амон, ван д'амон (фр. vent d'amont)</glossterm>

<glossdef><para>Верховой ветер.  На атлантическом побережье Франции он
преимущественно восточный или северный, в Булони&nbsp;—
северо-восточный, в деп.&nbsp;Уаза и на возвышенностях Перш
(деп.&nbsp;Сомма)&nbsp;— северо-западный, на юге Центрального
массива&nbsp;— северный или северо-восточный (типа биза).
Ср.&nbsp;<glossterm linkend="авал">Авал</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="анабатический-ветер"><glossterm>Анабатический ветер (от греч. anabaino&nbsp;— подниматься, восходить)</glossterm>

<glossdef><para>Восходящий ветер, направленный вверх по склонам или по
поверхности слоя более плотного воздуха. Н апример, долинный ветер.
На верхней границе восходящего воздушного потока образуется хорошо
очерченная поверхность слоя приземной дымки, нередко совпадающая с
уровнем окрестных вершин.  А. в. способствует отрыву вихрей от
склонов, особенно если подветренный склон обращен к Солнцу.
Ср.&nbsp;<glossterm linkend="катабатический-ветер">Катабатический
ветер</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="ангара"><glossterm>Ангара</glossterm>

<glossdef><para>Верховой северный или северо-восточный стоковый ветер
типа боры, дующий из долины р.&nbsp;Верхняя Ангара.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="ангин"><glossterm>Ангин (индон. angin)</glossterm>

<glossdef><para>Бриз на о-вах Малайзии: А. дарат (A. darat) —
береговой бриз; А. лаут (A. laut) — морской бриз.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="ангин-рибут"><glossterm>Ангин рибут</glossterm>

<glossdef><para>См.&nbsp;<glossterm linkend="рибут">Рибут</glossterm>.
</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="ангренский-ветер"><glossterm>Ангренский ветер</glossterm>

<glossdef><para>Горный ветер в Ангрене.  Сток относительно холодного
воздуха с гор в Ангренскую долину (Средняя Азия).  В нижней части
долины воздушный поток уже достаточно прогрет за счет адиабатического
сжатия и приобретает черты фёна.</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="андер"><glossterm>Андер, андро (диал. итал. andre, andro)</glossterm>

<glossdef><para>Умеренный, иногда сильный южный ветер на
оз.&nbsp;Гарда (Италия).</para></glossdef></glossentry>

<glossentry id="анкомбр"><glossterm>Анкомбр (фр. encombres)</glossterm>

<glossdef><para>Северный ветер при малооблачной погоде, дующий с
перевала в Сен-Мартен-ла-Порт (Франция).</para></glossdef>
</glossentry>

<glossentry id="антибриз"><glossterm>Антибриз</glossterm>

<glossdef><para>Верхняя ветвь бризовой циркуляции, направленная
противоположно нижней ветви&nbsp;— <glossterm
linkend="бриз">бризу</glossterm>.</para></glossdef>
</glossentry>

&a01;

</glossdiv>

<glossdiv><title>Б</title>&b02;</glossdiv>

<glossdiv><title>В</title>

<glossentry id="ветры-на-дунае"><glossterm>Ветры на Дунае</glossterm>

<glossdef><para>Полночь, пивнич, пулноч, северяк и северац (С); южак
(Ю, ЮВ); абаза (В, СВ); карасль (ЮЗ).</para></glossdef>
</glossentry>

</glossdiv>
</glossary>

</book>
